佛说长阿含经卷第三

后秦弘始年佛陀耶舍共竺佛念译

游行经第二中

佛告阿难：「世有八众。何谓八？一曰刹利众，二曰婆罗门众，三曰居士众，四曰沙门众，五曰四天王众，六曰忉利天众，七曰魔众，八曰梵天众。我自忆念：『昔者，往来与刹利众坐起言语，不可称数，以精进定力，在所能现。彼有好色，我色胜彼；彼有妙声，我声胜彼；彼辞我退，我不辞彼；彼所能说，我亦能说；彼所不能，我亦能说。』阿难！我广为说法，示教利喜已，即于彼没，彼不知我是天、是人？如是至梵天众，往返无数，广为说法，而莫知我谁？」

阿难白佛言：「甚奇！世尊！未曾有也，乃能成就如是。」

佛言：「如是微妙希有之法，阿难！甚奇！甚特！未曾有也，唯有如来能成此法。」

又告阿难：「如来能知受起、住、灭，想起、住、灭，观起、住、灭，此乃如来甚奇甚特未曾有法，汝当受持。」

尔时，世尊告阿难：「俱詣香塔，在一树下，敷座而坐。」

佛告阿难：「香塔左右现诸比丘，普勅令集讲堂。」

阿难受教，宣令普集。阿难白佛：「大众已集，唯圣知时。」

尔时，世尊即詣讲堂，就座而坐，告诸比丘：「汝等当知我以此法自身作证，成最正觉，谓：『四念处、四意断、四神足、四禪、五根、五力、七觉意、贤圣八道。』汝等宜当于此法中和同敬顺，勿生諍讼，同一师受，同一水乳，于我法中宜勤受学，共相熾然，共相娱乐。比丘当知我于此法自身作证，布现于彼，谓：『《贯经》、《祇夜经》、《受记经》、《偈经》、《法句经》、《相应经》、《本缘经》、《天本经》、《广经》、《未曾有经》、《证喻经》、《大教经》。』汝等当善受持，称量分别，随事修行。所以者何？如来不久，是后三月当般泥洹。」

诸比丘闻此语已，皆悉愕然，殞绝迷荒，自投于地，举声大呼曰：「一何驶哉！佛取灭度。一何痛哉！世间眼灭。我等于此，已为长衰。」或有比丘悲泣躃踊，宛转[口*睪]咷，不能自胜，犹如斩蛇，宛转迴遑，莫知所奉。

佛告诸比丘曰：「汝等且止，勿怀忧悲。天地人物，无生不终，欲使有为不变易者，无有是处。我亦先说恩爱无常，合会有离，身非己有，命不久存。」尔时，世尊以偈颂曰：

「我今自在，

到安隐处；

和合大众，

为说此义。

吾年老矣，

餘命无几；

所作已办，

今当捨寿。

念无放逸，

比丘戒具；

自摄定意，

守护其心。

若于我法，

无放逸者；

能灭苦本，

尽生老死。」

又告比丘：「吾今所以诫汝者何？天魔波旬向来请我：『佛意无欲，可般泥洹，今正是时，宜速灭度。』我言：『止！止！波旬！佛自知时，须我诸比丘集，乃至诸天普见神变。』波旬复言：『佛昔于鬱鞞罗尼连禪河水边，阿游波尼俱律树下初成佛道，我时白佛：佛意无欲，可般泥洹，今正是时，宜速灭度。尔时，如来即报我言：止！止！波旬！我自知时。如来今者未取灭度，须我诸弟子集，乃至天人见神变化，乃取灭度。今者如来弟子已集，乃至天人见神变化，今正是时，宜可灭度。』我言：『止！止！波旬！佛自知时，不久住也，是后三月当般涅槃。』时，魔即念：『佛不虚言，今必灭度。』欢喜踊跃，忽然不现。魔去未久，即于遮波罗塔，定意三昧，捨命住寿。当此之时，地大震动，天人惊怖，衣毛为竪，佛放大光，彻照无穷，幽冥之处，莫不蒙明，各得相见。我时颂曰：

「『有无二行中，

吾今捨有为；

内专三昧定，

如鸟出于卵。』」

尔时，贤者阿难即从座起，偏袒右肩，右膝着地，长跪叉手白佛言：「唯愿世尊留住一劫，勿取灭度，慈愍众生，饶益天人。」

尔时，世尊默然不对，如是三请，佛告阿难：「汝信如来正觉道不？」

对曰：「唯然！实信。」

佛言：「汝若信者，何故三来触嬈我为？汝亲从佛闻，亲从佛受：诸有能修四神足，多修习行，常念不忘，在意所欲，可得不死一劫有餘。佛四神足已多习行，专念不忘，在意所欲，可止不死一劫有餘，为世除冥，多所饶益，天人获安。尔时，何不重请，使不灭度？再闻尚可，乃至三闻，犹不劝请留住一劫，一劫有餘，为世除冥，多所饶益，天人获安。今汝方言，岂不愚耶？吾三现相，汝三默然，汝于尔时，何不报我：『如来可止一劫，一劫有餘，为世除冥，多所饶益。』且止！阿难！吾已捨性命，已弃已吐，欲使如来自违言者，无有是处。譬如豪贵长者，吐食于地，宁当复有肯还取食不？」

对曰：「不也。」

「如来亦然，已捨已吐，岂当复自还食言乎？」

佛告阿难俱詣菴婆罗村，即严衣鉢，与诸大众侍从世尊，路由跋祇到菴婆罗村，在一山林。尔时，世尊为诸大众说戒、定、慧。修戒获定，得大果报；修定获智，得大果报；修智心淨，得等解脱，尽于三漏——欲漏、有漏、无明漏。已得解脱，生解脱智：生死已尽，梵行已立，所作已办，不受后有。

尔时，世尊于菴婆罗村，随宜住已。

佛告阿难：「汝等皆严！当詣瞻婆村、揵茶村、婆梨婆村及詣负弥城。」对曰：「唯然！」即严衣鉢，与诸大众侍从世尊，路由跋祇渐至他城，于负弥城北，止尸舍婆林。

佛告诸比丘：「当与汝等说四大教法，諦听！諦听！善思念之。」

诸比丘言：「唯然！世尊！愿乐欲闻。」

「何谓为四？若有比丘作如是言：『诸贤！我于彼村、彼城、彼国，躬从佛闻，躬受是教。』从其闻者，不应不信，亦不应毁，当于诸经推其虚实，依律、依法究其本末。若其所言非经、非律、非法，当语彼言：『佛不说此，汝谬受耶！所以然者？我依诸经、依律、依法，汝先所言，与法相违。贤士！汝莫受持，莫为人说，当捐捨之。』若其所言依经、依律、依法者，当语彼言：『汝所言是真佛所说，所以然者？我依诸经、依律、依法，汝先所言，与法相应。贤士！汝当受持，广为人说，慎勿捐捨。』此为第一大教法也。

「复次，比丘作如是言：『我于彼村、彼城、彼国，和合众僧、多闻耆旧，亲从其闻，亲受是法、是律、是教。』从其闻者，不应不信，亦不应毁，当于诸经推其虚实，依法、依律究其本末，若其所言非经、非律、非法者，当语彼言：『佛不说此，汝于彼众谬听受耶！所以然者？我依诸经、依律、依法，汝先所言，与法相违。贤士！汝莫持此，莫为人说，当捐捨之。』若其所言依经、依律、依法者，当语彼言：『汝所言是真佛所说，所以者何？我依诸经、依律、依法，汝先所言，与法相应。贤士！汝当受持，广为人说，慎勿捐捨。』此为第二大教法也。

「复次，比丘作如是言：『我于彼村、彼城、彼国，众多比丘持法、持律、持律仪者，亲从其闻，亲受是法、是律、是教。』从其闻者，不应不信，亦不应毁，当于诸经推其虚实，依法、依律究其本末。若其所言非经、非律、非法者，当语彼言：『佛不说此，汝于众多比丘谬听受耶！所以然者？我依诸经、依律、依法，汝先所言，与法相违。贤士！汝莫受持，莫为人说，当捐捨之。』若其所言依经、依律、依法者，当语彼言：『汝所言是真佛所说，所以然者？我依诸经、依律、依法，汝先所言，与法相应。贤士！汝当受持，广为人说，慎勿捐捨。』是为第三大教法也。

「复次，比丘作如是言：『我于彼村、彼城、彼国，一比丘持法、持律、持律仪者，亲从其闻，亲受是法、是律、是教。』从其闻者，不应不信，亦不应毁，当于诸经推其虚实，依法、依律究其本末。若所言非经、非律、非法者，当语彼言：『佛不说此，汝于一比丘所谬听受耶！所以然者？我依诸经、依法、依律，汝先所言，与法相违。贤士！汝莫受持，莫为人说，当捐捨之。』若其所言依经、依律、依法者，当语彼言：『汝所言是真佛所说，所以然者？我依诸经、依律、依法，汝先所言，与法相应。贤士！当勤受持，广为人说，慎勿捐捨。』是为第四大教法也。」

尔时，世尊于负弥城随宜住已，告贤者阿难俱詣波婆城，对曰：「唯然！」即严衣鉢，与诸大众侍从世尊，路由末罗至波婆城闍头园中。时，有工师子，名曰周那，闻佛从彼末罗来至此城，即自严服，至世尊所，头面礼足，在一面坐。时，佛渐为周那说法正化，示教利喜，周那闻佛说法，信心欢喜，即请世尊明日舍食。时，佛默然受请。周那知佛许可，即从座起，礼佛而归。寻于其夜供设饭食，明日时到，唯圣知时。

尔时，世尊法服持鉢，大众围遶，往詣其舍，就座而坐。是时，周那寻设饮食，供佛及僧，别煮栴檀树耳，世所奇珍，独奉世尊。

佛告周那：「勿以此耳与诸比丘。」周那受教，不敢輙与。时，彼众中有一长老比丘，晚暮出家，于其座上以餘器取。

尔时，周那见众食訖，并除鉢器，行澡水毕，即于佛前以偈问曰：

「敢问大圣智，

正觉二足尊，

善御上调伏，

世有几沙门？」

尔时，世尊以偈答曰：

「如汝所问者，

沙门凡有四；

志趣各不同，

汝当识别之。

一行道殊胜，

二善说道义，

三依道生活，

四为道作秽。

何谓道殊胜？

善说于道义，

依道而生活，

有为道作秽？

能度恩爱刺，

入涅槃无疑；

超越天人路，

说此道殊胜。

善解第一义，

说道无垢秽；

慈仁决众疑，

是为善说道。

善敷演法句，

依道以自生；

遥望无垢场，

名依道生活。

内怀于姧邪，

外像如清白；

虚誑无诚实，

此为道作秽。

云何善恶俱？

淨与不淨杂，

相似现外好，

如铜为金涂。

俗人遂见此，

谓圣智弟子，

餘者不尽尔，

勿捨清淨信。

一人持大众，

内浊而外清；

现闭姧邪迹，

而实怀放荡。

勿视外容貌，

卒见便亲敬；

现闭姧邪迹，

而实怀放荡。」

尔时，周那取一小座于佛前坐，佛渐为说法。示教利喜已，大众围遶，侍从而还。中路止一树下，告阿难言：「吾患背痛，汝可敷座。」对曰：「唯然！」寻即敷座，世尊止息。时，阿难又敷一小座于佛前坐。

佛告阿难：「向者周那无悔恨意耶？设有此意，为由何生？」

阿难白佛言：「周那设供，无有福利。所以者何？如来最后于其舍食便取涅槃。」

佛告阿难：「勿作是言！勿作是言！今者周那为获大利，为得寿命，得色，得力，得善名誉，生多财宝，死得生天，所欲自然。所以者何？佛初成道能施食者，佛临灭度能施食者，此二功德正等无异。汝今可往语彼周那：『我亲从佛闻，亲受佛教，周那设食，今获大利，得大果报。』」

时，阿难承佛教旨，即詣彼所，告周那曰：「我亲从佛闻，亲从佛受教，周那设食，今获大利，得大果报。所以然者？佛初得道能饭食者，及临灭度能饭食者，此二功德正等无异。」

周那舍食已，

始闻如此言；

如来患甚篤，

寿行今将訖。

虽食栴檀耳，

而患犹更增；

抱病而涉路，

渐向拘夷城。

尔时，世尊即从座起，小复前行，詣一树下，又告阿难：「吾背痛甚，汝可敷座。」

对曰：「唯然！」寻即敷座，如来止息。阿难礼佛足已，在一面坐。

时，有阿罗汉弟子，名曰福贵，于拘夷那竭城向波婆城，中路见佛在一树下，容貌端正，诸根寂定，得上调意第一寂灭。譬如大龙，亦如澄水，清淨无秽，见已欢喜，善心生焉。即到佛所，头面礼足，在一面坐，而白佛言：「世尊！出家之人在清淨处，慕乐闲居，甚奇特也。有五百乘车经过其边，而不闻见，我师一时在拘夷那竭城、波婆城，二城中间道侧树下，静默而坐，时有五百乘车经过其边，车声轰轰觉而不闻。是时，有人来问我师：『向群车过，宁见不耶？』对曰：『不见！』又问：『闻耶？』对曰：『不闻！』又问：『汝在此耶？在餘处耶？』答曰：『在此！』又问：『汝醒悟耶？』答曰：『醒悟！』又问：『汝为觉寐？』答曰：『不寐！』彼人默念：『是希有也！出家之人专精乃尔，车声轰轰觉而不闻。』即语我师曰：『向有五百乘车从此道过，车声振动，尚自不闻，岂他闻哉！』即为作礼，欢喜而去。」

佛告福贵：「我今问汝，随意所答，群车振动觉而不闻，雷动天地觉而不闻，何者为难？」

福贵白佛言：「千万车声，岂等雷电？不闻车声未足为难，雷动天地觉而不闻，斯乃为难。」

佛告福贵：「我于一时游阿越村，在一草庐。时有异云暴起，雷电霹雳，杀四特牛、耕者兄弟二人，人众大聚。时，我出草庐，彷徉经行，彼大众中有一人来至我所，头面礼足，随我经行，我知而故问：『彼大众聚何所为耶？』其人即问：『佛向在何所？为觉寐耶？』答曰：『在此！时，不寐也。』其人亦歎希闻得定如佛者也，雷电霹雳，声聒天地，而独寂定觉而不闻。乃白佛言：『向有异云暴起，雷电霹雳，杀四特牛、耕者兄弟二人，彼大众聚，其正为此。』其人心悦即得法喜，礼佛而去。」

尔时，福贵被二黄疊，价直百千，即从座起，长跪叉手而白佛言：「今以此疊奉上世尊，愿垂纳受。」

佛告福贵：「汝以一疊施我，一施阿难。」尔时，福贵承佛教旨，一奉如来，一施阿难。佛愍彼故，即为纳受。时，福贵礼佛足已，于一面坐，佛渐为说法，示教利喜：施论、戒论、生天之论，欲为大患、不淨、秽污，上漏为碍，出要为上。

时，佛知福贵意，欢喜柔软，无诸盖、缠，易可开化，如诸佛常法，即为福贵说苦圣諦，苦集、苦灭、苦出要諦。时，福贵信心清淨，譬如淨洁白疊，易为受色，即于座上远尘离垢，诸法法眼生，见法得法，决定正住，不堕恶道，成就无畏，而白佛言：「我今归依佛！归依法！归依僧！唯愿如来听我于正法中为优婆塞，自今已后，尽寿不杀、不盗、不婬、不欺、不饮酒，唯愿世尊听我于正法中为优婆塞。」

又白佛言：「世尊！游化若詣波婆城，唯愿屈意过贫聚中。所以然者？欲尽家所有饮食、牀卧、衣服、汤药，奉献世尊，世尊受已，家内获安。」

佛言：「汝所言善！」

尔时，世尊为福贵说法，示教利喜已。即从座起，头面礼足，欢喜而去。其去未久，阿难寻以黄疊奉上如来，如来哀愍，即为受之，被于身上。尔时，世尊颜貌从容，威光熾盛，诸根清淨，面色和悦。阿难见已，默自思念：「自我得侍二十五年，未曾见佛面色光泽，发明如今。」即从座起，右膝着地，叉手合掌，前白佛言：「自我得侍二十五年，未曾见佛光色如今，不审何缘？愿闻其意！」

佛告阿难：「有二因缘，如来光色有殊于常：一者佛初得道，成无上正真觉时；二者临欲灭度，捨于性命般涅槃时。阿难！以此二缘，光色殊常。」尔时，世尊即说颂曰：

「金色衣光悦，

细软极鲜淨；

福贵奉世尊，

如雪白毫光。」

佛命阿难：「吾渴欲饮，汝取水来。」

阿难白言：「向有五百乘车于上流渡，水浊未清，可以洗足，不中饮也。」

如是三勅：「阿难！汝取水来。」

阿难白言：「今拘孙河去此不远，清冷可饮，亦可澡浴。」

时，有鬼神居在雪山，篤信佛道，即以鉢盛八种淨水，奉上世尊。佛愍彼故，寻为受之，而说颂曰：

「佛以八种音，

勅阿难取水，

吾渴今欲饮，

饮已詣拘尸；

柔软和雅音，

所言悦众心。

给侍佛左右，

寻白于世尊：

向有五百车，

截流渡彼岸，

浑浊于此水，

饮恐不便身；

拘留河不远，

水美甚清冷；

往彼可取饮，

亦可澡浴身。

雪山有鬼神，

奉上如来水；

饮已威势强，

众中师子步。

其水神龙居，

清澄无浊秽；

圣颜如雪山，

安详度拘孙。」

尔时，世尊即詣拘孙河，饮已澡浴，与众而去。中路止息在一树下，告周那曰：「汝取僧伽梨四牒而敷，吾患背痛，欲暂止息。」周那受教，敷置已訖，佛坐其上。周那礼已，于一面坐，而白佛言：「我欲般涅槃！我欲般涅槃！」

佛告之曰：「宜知是时。」于是，周那即于佛前便般涅槃，佛时颂曰：

「佛趣拘孙河，

清凉无浊秽，

人中尊入水，

澡浴度彼岸。

大众之原首，

教勅于周那：

吾今身疲极，

汝速敷卧具；

周那寻受教，

四牒衣而敷；

如来既止息，

周那于前坐。

即白于世尊：

我欲取灭度，

无爱无憎处，

今当到彼方。

无量功德海，

最胜告彼曰：

汝所作已办，

今宜知是时。

见佛已听许，

周那倍精勤；

灭行无有餘，

如灯尽火灭。」

时，阿难即从座起，前白佛言：「佛灭度后，葬法云何？」

佛告阿难：「汝且默然，思汝所业，诸清信士自乐为之。」

时，阿难复重三启：「佛灭度后，葬法云何？」

佛言：「欲知葬法者，当如转轮圣王。」

阿难又白：「转轮圣王葬法云何？」

佛告阿难：「圣王葬法，先以香汤洗浴其体，以新劫贝周遍缠身，以五百张疊次如缠之。内身金棺灌以麻油毕，举金棺置于第二大铁槨中，栴檀香槨次重于外，积众名香，厚衣其上而闍维之。訖收舍利，于四衢道起立塔庙，表刹悬繒，使国行人皆见法王塔，思慕正化，多所饶益。阿难！汝欲葬我，先以香汤洗浴，用新劫贝周遍缠身，以五百张疊次如缠之。内身金棺灌以麻油毕，举金棺置于第二大铁槨中，旃檀香槨次重于外，积众名香，厚衣其上而闍维之。訖收舍利，于四衢道起立塔庙，表刹悬繒，使诸行人皆见佛塔，思慕如来法王道化，生获福利，死得上天。」于时，世尊重观此义，而说颂曰：

「阿难从坐起，

长跪白世尊，

如来灭度后，

当以何法葬？

阿难汝且默，

思惟汝所行；

国内诸清信，

自当乐为之。

阿难三请已，

佛说转轮葬，

欲葬如来身，

疊裹内棺槨；

四衢起塔庙，

为利益众生，

诸有礼敬者，

皆获无量福。」

佛告阿难：「天下有四种人，应得起塔，香花繒盖，伎乐供养。何等为四？一者如来应得起塔，二者辟支佛，三者声闻人，四者转轮王。阿难！此四种人应得起塔，香华繒盖，伎乐供养。」尔时，世尊以偈颂曰：

「佛应第一塔，

辟支佛声闻，

及转轮圣王，

典领四域主。

斯四应供养，

如来之所记，

佛、辟支、声闻，

及转轮王塔。」

尔时，世尊告阿难：「俱詣拘尸城，末罗双树间。」

对曰：「唯然！」即与大众围遶世尊，在道而行。

有一梵志从拘尸城趣波婆城，中路遥见世尊颜貌端正，诸根寂定，见已欢喜，善心自生，前至佛所，问讯訖，一面住，而白佛言：「我所居村去此不远，唯愿瞿昙于彼止宿，清旦食已，然后趣城。」佛告梵志：「且止！且止！汝今便为供养我已。」

时，梵志慇懃三请，佛答如初，又告梵志：「阿难在后，汝可语意。」

时，梵志闻佛教已，即詣阿难，问讯已，于一面立，白阿难言：「我所居村去此不远，欲屈瞿昙于彼止宿，清旦食已，然后趣城。」

阿难报曰：「止！止！梵志！汝今已为得供养已。」

梵志复请，慇懃至三，阿难答曰：「时既暑热，彼村远逈，世尊疲极，不足劳嬈。」

尔时，世尊观此义已，即说颂曰：

「淨眼前进路，

疲极向双树；

梵志遥见佛，

速詣而稽首，

我村今在近，

哀愍留一宿；

清旦设微供，

然后向彼城。

梵志我身倦，

道远不能过；

监藏者在后，

汝可住语意。

承佛教旨已，

即詣阿难所：

唯愿至我村，

清旦食已去。

阿难曰止止，

时热不相赴。

三请不遂愿，

忧恼不悦乐。

咄此有为法，

流迁不常住；

今于双树间，

灭我无漏身。

佛、辟支、声闻，

一切皆归灭；

无常无撰择，

如火焚山林。」

尔时，世尊入拘尸城，向本生处末罗双树间，告阿难曰：「汝为如来于双树间敷置牀座，使头北首，面向西方。所以然者？吾法流布，当久住北方。」

对曰：「唯然！」即敷座，令北首。

尔时，世尊自四牒僧伽梨，偃右脇如师子王，累足而卧。

时，双树间所有鬼神篤信佛者，以非时花布散于地。尔时，世尊告阿难曰：「此双树神以非时华供养于我，此非供养如来。」

阿难白言：「云何名为供养如来？」

佛语阿难：「人能受法，能行法者，斯乃名曰供养如来。」佛观此义，而说颂曰：

「佛在双树间，

偃卧心不乱；

树神心清淨，

以花散佛上。

阿难白佛言：

云何名供养？

受法而能行，

觉华而为供。

紫金华如轮，

散佛未为供；

阴、界、入无我，

乃名第一供。」

尔时，梵摩那在于佛前执扇扇佛，佛言：「汝却，勿在吾前。」

时，阿难默自思念：「此梵摩那常在佛左右，供给所须，当尊敬如来，视无厌足。今者末后须其瞻视，乃命使却，意将何因？」于是，阿难即整衣服，前白佛言：「此梵摩那常在佛左右，供给所须，当尊敬如来，视无厌足。今者末后须其瞻视，而命使却，将有何因？」

佛告阿难：「此拘尸城外有十二由旬，皆是诸大神天之所居宅，无空缺处。此诸大神皆嫌此比丘当佛前立：『今佛末后垂当灭度，吾等诸神，冀一奉覲，而此比丘有大威德，光明暎蔽，使我曹等不得亲近礼拜供养。』阿难！我以是缘，故命使却。」

阿难白佛：「此尊比丘本积何德，修何行业，今者威德乃如是乎？」

佛告阿难：「乃往过去久远九十一劫，时世有佛，名毗婆尸，时此比丘以欢喜心，手执草炬，以照彼塔，由此因缘，使今威光上彻二十八天，诸天神光所不能及。」

尔时，阿难即从座起，偏袒右肩，长跪叉手而白佛言：「莫于此鄙陋小城荒毁之土取灭度也。所以者何？更有大国——瞻婆大国、毗舍离国、王舍城、婆祇国、舍卫国、迦维罗卫国、波罗[木*奈]国，其土人民众多，信乐佛法，佛灭度已，必能恭敬供养舍利。」

佛言：「止！止！勿造斯观，无谓此土以为鄙陋。所以者何？昔者，此国有王名大善见，此城时名拘舍婆提，大王之都城，长四百八十里，广二百八十里。是时，穀米丰贱，人民熾盛，其城七重，遶城栏楯亦复七重，彫文刻鏤，间悬宝铃。其城下基深三仞，高十二仞，城上楼观高十二仞，柱围三仞，金城银门，银城金门；琉璃城水精门，水精城琉璃门。

「其城周圆四宝庄严，间错栏楯亦以四宝。金楼银铃，银楼金铃，宝壍七重，中生莲花：优鉢罗花、鉢头摩花、俱物头花、分陀利花。下有金沙布现其底，侠道两边生多隣娑树，其金树者，银叶花实；其银树者，金叶花实；水精树者，琉璃花实；琉璃树者，水精花实。多隣树间有众浴池，清流深潭，洁淨无秽，以四宝塼间砌其边。金梯银蹬，银梯金蹬，琉璃梯金蹬，琉璃梯陛水精为蹬，水精梯陛琉璃为蹬。周匝栏楯，辽遶相承，其城处处生多隣树，其金树者，银叶花实，其银树者，金叶花实，水精树者，琉璃花实，琉璃树者，水精花实。树间亦有四种宝池，生四种花。街巷齐整，行伍相当，风吹众花，纷纷路侧。微风四起，吹诸宝树，出柔软音，犹如天乐。其国人民，男女大小，共游树间，以自娱乐。其国常有十种声：贝声、鼓声、波罗声、歌声、舞声、吹声、象声、马声、车声、饮食戏笑声。

「尔时，大善见王七宝具足，王有四德，主四天下。何谓七宝？一、金轮宝，二、白象宝，三、紺马宝，四、神珠宝，五、玉女宝，六、居士宝，七、主兵宝。云何善见大王成就金轮宝？王常以十五日月满时，沐浴香汤，昇高殿上，婇女围遶，自然轮宝忽现在前，轮有千辐，光色具足，天匠所造，非世所有，真金所成，轮径丈四。大善见王默自念言：『我曾从先宿诸旧闻如是语：刹利王水浇头种，以十五日月满时，沐浴香汤，昇宝殿上，婇女围遶，自然金轮忽现在前，轮有千辐，光色具足，天匠所造，非世所有，真金所成，轮径丈四，是则名为转轮圣王。今此轮现，将无是耶？今我宁可试此轮宝。』

「时，大善见王即召四兵，向金轮宝偏露右臂，右膝着地，以右手摩抆金轮，语言：『汝向东方，如法而转，勿违常则。』轮即东转。时，善见王即将四兵随其后行，金轮宝前有四神引导，轮所住处，王即止驾。尔时，东方诸小国王见大王至，以金鉢盛银粟，银鉢盛金粟，来趣王所，拜首白言：『善来，大王！今此东方土地丰乐，人民熾盛，志性仁和，慈孝中顺。唯愿圣王于此治政，我等当给使左右，承受所宜。』当时，善见大王语小王言：『止！止！诸贤！汝等则为供养我已，但当以正法治，勿使偏枉，无令国内有非法行，此即名曰我之所治。』

「时，诸小王闻此教已，即从大王巡行诸国，至东海表；次行南方、西方、北方，随轮所至，其诸国王各献国土，如东方诸小王。此时，善见王既随金轮，周行四海，以道开化，安慰民庶已，还本国拘舍婆城。时，金轮宝在宫门上虚空中住，大善见王踊跃而言：『此金轮宝真为我瑞，我今真为转轮圣王。』是为金轮宝成就。

「云何善见大王成就白象宝？时，善见大王清旦在正殿上坐，自然象宝忽现在前，其毛纯白，七处平住，力能飞行，其首杂色，六牙纤佣，真金间填。时，王见已，念言：『此象贤良，若善调者，可中御乘。』即试调习，诸能悉备。时，善见大王欲自试象，即乘其上，清旦出城，周行四海，食时已还。时，善见王踊跃而言：『此白象宝真为我瑞，我今真为转轮圣王。』是为象宝成就。

「云何善见大王成就马宝？时，善见大王清旦在正殿上坐，自然马宝忽现在前，紺青色，朱髦尾，头颈如象，力能飞行。时，王见已，念言：『此马贤良，若善调者，可中御乘。』即试调习，诸能悉备。时，善见王欲自试马宝，即乘其上，清旦出城，周行四海，食时已还。时，善见王踊跃而言：『此紺马宝真为我瑞，我今真为转轮圣王。』是为紺马宝成就。

「云何善见大王神珠宝成就？时，善见大王于清旦在正殿上坐，自然神珠忽现在前，质色清彻，无有瑕秽。时，王见已，言：『此珠妙好，若有光明，可照宫内。』时，善见王欲试此珠，即召四兵，以此宝珠置高幢上，于夜冥中齎幢出城，其珠光明，照诸军众，犹如昼日。于军众外周匝，复能照一由旬。现城中人皆起作务，谓为是昼。时，王善见踊跃而言：『今此神珠真为我瑞，我今真为转轮圣王。』是为神珠宝成就。

「云何善见大王成就玉女宝？时，玉女宝忽然出现，颜色从容，面貌端正，不长不短，不麤不细，不白不黑，不刚不柔，冬则身温，夏则身凉，举身毛孔出栴檀香，口出优鉢罗华香，言语柔软，举动安详，先起后坐，不失宜则。时，王善见清淨无着，心不暂念，况复亲近。时，王善见踊跃而言：『此玉女宝真为我瑞，我今真为转轮圣王。』是为玉女宝成就。

「云何善见大王居士宝成就？时，居士丈夫忽然自出，宝藏自然，财富无量。居士宿福眼，能彻视地中伏藏，有主无主，皆悉见知。其有主者，能为拥护，其无主者，取给王用。时，居士宝往白王言：『大王！有所给与，不足为忧，我自能办。』时，善见王欲试居士宝，即勑严船于水游戏，告居士曰：『我须金宝，汝速与我。』居士报曰：『大王小待，须至岸上。』王寻逼言：『我停须用，正今得来。』时，居士宝被王严勑，即于船上长跪，以右手内着水中，水中宝瓶随手而出，如虫缘树。彼居士宝，亦复如是，内手水中，宝缘手出，充满船上，而白王言：『向须宝用，为须几许？』时，王善见语居士言：『止！止！吾无所须，向相试耳！汝今便为供养我已。』时，彼居士闻王语已，寻以宝物还投水中。时，善见王踊跃而言：『此居士宝真为我瑞，我今真为转轮圣王。』是为居士宝成就。

「云何善见大王主兵宝成就？时，主兵宝忽然出现，智谋雄猛，英略独决，即詣王所白言：『大王！有所讨罚，王不足忧，我自能办。』时，善见大王欲试主兵宝，即集四兵而告之曰：『汝今用兵，未集者集，已集者放；未严者严，已严者解；未去者去，已去者住。』时，主兵宝闻王语已，即令四兵，未集者集，已集者放；未严者严，已严者解；未去者去，已去者住。时，善见王踊跃而言：『此主兵宝真为我瑞，我今真为转轮圣王。』阿难！是为善见转轮圣王成就七宝。

「何谓四神德？一者长寿不夭，无能及者。二者身强无患，无能及者。三者颜貌端正，无能及者。四者宝藏盈溢，无能及者。是为转轮圣王成就七宝及四功德。

「阿难！时，善见王久乃命驾，出游后园，寻告御者：『汝当善御，安详而行。所以然者？吾欲諦观国土人民安乐无患。』时，国人民路次观者，复语侍人：『汝且徐行，吾欲諦观圣王威颜。』阿难！时，善见王慈育民物，如父爱子，国民慕王，如子仰父，所有珍奇尽以贡王，愿垂纳受，在意所与。时王报曰：『且止！诸人！吾自有宝，汝可自用。』复于异时，王作是念：『我今宁可造作宫观。』适生是意，时，国人民詣王善见，各白王言：『我今为王造作宫殿。』王报之曰：『我今以为得汝供养，我有宝物，自足成办。』时，国人民复重启王：『我欲与王造立宫殿。』王告人民：『随汝等意。』时，诸人民承王教已，即以八万四千两车，载金而来，詣拘舍婆城，造立法殿。时，第二忉利妙匠天子默自思念：『唯我能堪与善见王起正法殿。』

「阿难！时，妙匠天造法殿，长六十里，广三十里，四宝庄严，下基平整，七重宝塼以砌其阶；其法殿柱有八万四千，金柱银櫨，银柱金櫨，琉璃、水精櫨柱亦然。绕殿周匝，有四栏楯，皆四宝成，又四阶陛亦四宝成。其法殿上有八万四千宝楼，其金楼者银为户牖，其银楼者金为户牖，水精、琉璃楼户亦然。金楼银牀，银楼金牀，綩綖细輭，金缕织成，布其座上，水精、琉璃楼牀亦然。其殿光明，眩曜人目，犹日盛明，无能视者。时，善见王自生念言：『我今可于是殿左右起多隣园池。』即造园池，纵广一由旬。

「又复自念：『于法殿前造一法池。』寻即施造，纵广一由旬，其水清澄，洁淨无秽，以四宝塼厕砌其下，绕池四边，栏楯周匝，皆以黄金、白银、水精、琉璃四宝合成。其池中水生众杂华：优鉢罗华、波头摩华、俱物头华、分陀利华，出微妙香，馚馥四散。其池四面陆地生华：阿醯物多华、瞻卜华、波罗罗华、须曼陀华、婆师迦华、檀俱摩梨华。使人典池，诸行过者将入洗浴，游戏清凉，随意所欲。须浆与浆，须食与食，衣服、车马、香华、财宝，不逆人意。

「阿难！时，善见王有八万四千象，金银校饰，络用宝珠，齐象王为第一。八万四千马，金银校饰，络用宝珠，力马王为第一。八万四千车，师子革络，四宝庄严，金轮宝为第一。八万四千珠，神珠宝为第一。八万四千玉女，玉女宝为第一。八万四千居士，居士宝为第一。八万四千刹利，主兵宝为第一。八万四千城，拘尸婆提城为第一。八万四千殿，正法殿为第一。八万四千楼，大正楼为第一。八万四千牀，皆以黄金、白银、众宝所成，氍[毯-炎+数]毾[毯-炎+登]，綩綖细软，以布其上。八万四千亿衣，初摩衣、迦尸衣、劫波衣为第一。八万四千种食，日日供设，味味各异。

「阿难！时，善见王八万四千象，乘齐象上，清旦出拘尸城，案行天下，周遍四海，须臾之间，还入城食。八万四千马，乘力马宝，清旦出游，案行天下，周遍四海，须臾之间，还入城食。八万四千车，乘金轮车，驾力马宝，清旦出游，案行天下，周遍四海，须臾之间，还入城食。八万四千神珠，以神珠宝，照于宫内，昼夜常明。八万四千玉女，玉女宝善贤给侍左右。八万四千居士，有所给与，任居士宝。八万四千刹利，有所讨罚，任主兵宝。八万四千城，常所治都，在拘尸城。八万四千殿，王所常止，在正法殿。八万四千楼，王所常止，在大正楼。八万四千座，王所常止，在颇梨座，以安禪故。八万四千亿衣，上妙宝饰，随意所服，以惭愧故。八万四千种食，王所常食，食自然饭，以知足故。

「时，八万四千象来现，王时蹋蹈衝突，伤害众生，不可称数。时王念言：『此象数来，多所损伤，自今而后，百年听现一象。』如是转次百年现一，周而复始。」

佛说长阿含经卷第三

佛说长阿含经卷第五

后秦弘始年佛陀耶舍共竺佛念译

（三）第一分典尊经第三

如是我闻：

一时，佛在罗阅祇耆闍崛山，与大比丘众千二百五十人俱。

尔时，执乐天般遮翼子，于夜静寂无人之时，放大光明，照耆闍崛山来至佛所，头面礼佛足已，在一面立。时，般遮翼白世尊言：「昨梵天王至忉利天，与帝释共议。我亲从彼闻，今者宁可向世尊说不？」

佛言：「汝欲说者，便可说之。」

般遮翼言：「一时，忉利诸天集法讲堂，有所讲论。时，四天王随其方面，各当位坐，提帝赖吒天王在东方坐，其面西向，帝释在前；毘楼勒天王在南方坐，其面北向，帝释在前；毘楼博叉天王在西方坐，其面东向，帝释在前；毘沙门天王在北方坐，其面南向，帝释在前。时，四天王皆先坐已，然后我坐，复有餘大神天，皆先于佛所，淨修梵行，于此命终，生忉利天，使彼诸天，增益五福：一者天寿，二者天色，三者天名称，四者天乐，五者天威德。时，诸忉利天皆踊跃欢喜言：『增益诸天众，减损阿须伦众。』尔时，释提桓因知诸天人有欢喜心，即为忉利诸天而作颂曰：

「『忉利诸天人，

帝释相娱乐；

礼敬于如来，

最上法之王。

诸天受影福，

寿、色、名、乐、威；

于佛修梵行，

故来生此间。

复有诸天人，

光色甚巍巍；

佛智慧弟子，

生此复殊胜。

忉利及因提，

思惟此自乐；

礼敬于如来，

最上法之王。』

「尔时，忉利诸天闻此偈已，倍复欢喜，不能自胜，增益诸天众，减损阿须伦众。释提桓因见忉利天欢喜悦豫，即告之曰：『诸贤！汝等颇欲闻如来八无等法不？』时，忉利诸天言：『愿乐欲闻！』

「帝释报言：『諦听！諦听！善思念之。诸贤！如来、至真、等正觉，十号具足，不见过去、未来、现在有如来、至真，十号具足，如佛者也。佛法微妙，善可讲说，智者所行，不见过去、未来、现在有微妙法，如佛者也。佛由此法，而自觉悟，通达无碍，以自娱乐，不见过去、未来、现在能于此法而自觉悟，通达无碍，以自娱乐，如佛者也。诸贤！佛以此法自觉悟已，亦能开示涅槃径路，亲近渐至，入于寂灭。譬如恒河水、炎摩水，二水竝流，入于大海。佛亦如是，善能开示涅槃径路，亲近渐至，入于寂灭，不见过去、未来、现在有能开示涅槃径路，如佛者也。诸贤！如来眷属成就，刹利、婆罗门、居士、沙门、有智慧者，皆是如来成就眷属，不见过去、未来、现在眷属成就，如佛者也。诸贤！如来大众成就，所谓比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷，不见过去、未来、现在大众成就，如佛者也。诸贤！如来言行相应，所言如行，所行如言，如是则为法法成就，不见过去、未来、现在言行相应，法法成就，如佛者也。诸贤！如来多所饶益，多所安乐，以慈愍心利益天人，不见过去、未来、现在多所饶益，多所安乐，如佛者也。诸贤！是为如来八无等法。』

「时，忉利天作是说言：『若使世间有八佛出者，当大增益诸天众，减损阿须伦众。』时，忉利天言：『且置八佛，正使七佛、六佛，乃至二佛出世者，亦大增益诸天众，减损阿须伦众，何况八佛？』时，释提桓因告忉利天言：『我从佛闻，亲从佛受，欲使一时二佛出世，无有是处。但使如来久存于世，多所慈愍，多所饶益，天人获安，则大增益诸天，减损阿须伦众。』」

时，般遮翼白佛言：「世尊！忉利诸天所以集法讲堂上者，共议思惟，称量观察，有所教令，然后勅四天王。四天王受教已，各当位而坐，其坐未久，有大异光照于四方。时，忉利天见此光已，皆大惊愕：『今此异光，将有何怪？』诸大神天有威德者，亦皆惊怖：『今此异光，将有何怪？』时，大梵王即化为童子，头五角髻，在大众上虚空中立，颜貌端正，与众超绝，身紫金色，蔽诸天光。时，忉利天亦不起迎，亦不恭敬，又不请坐。时，梵童子随所詣坐，坐生欣悦，譬如刹利水浇头种，登王位时，踊跃欢喜。来坐未久，复自变身，作童子像，头五角髻，在大众上虚空中坐，譬如力士坐于安座，嶷然不动。而作颂曰：

「『忉利诸天人，

帝释相娱乐；

礼敬于如来，

最上法之王。

诸天受影福，

寿、色、名、乐、威；

于佛修梵行，

故来生此间。

复有诸天人，

光色甚巍巍；

佛智慧弟子，

生此复殊胜。

忉利及因提，

思惟此自乐；

礼敬于如来，

最上法之王。』

「时，诸忉利天语童子曰：『吾等闻天帝释称说如来八无等法，欢喜踊跃，不能自胜。』时，梵童子语忉利天言：『何等如来八无等法？吾亦乐闻。』时，天帝释即为童子说如来八无等法，忉利诸天、童子闻说已，倍复欢喜，不能自胜，增益诸天众，减损阿须伦众。是时，童子见天欢喜，复增欣跃，即告忉利天曰：『汝等欲闻一无等法不？』天曰：『善哉！愿乐欲闻。』

「童子告曰：『汝乐闻者，諦听！諦受！当为汝说。』告诸天曰：『如来往昔为菩萨时，在所生处聪明多智。诸贤！当知过去久远时，世有王名曰地主，第一太子名曰慈悲。王有大臣名曰典尊，大臣有子名曰焰鬘。太子慈悲有朋友，其朋亦与六刹利大臣而为朋友。地主大王欲入深宫游戏娱乐时，即以国事委付典尊大臣，然后入宫作倡伎乐，五欲自娱。时，典尊大臣欲理国事，先问其子，然后决断；有所处分，亦问其子。』

「其后典尊忽然命终，时地主王闻其命终，愍念哀伤，抚膺而曰：『咄哉！何辜失国良干？』太子慈悲默自念言：『王失典尊以为忧苦，今我宜往諫于大王，无以彼丧而生忧苦。所以然者？典尊有子名曰焰鬘，聪明多智乃过其父，今可徵召以理国事。』时，慈悲太子即詣王所，具以上事白其父王，闻太子语已，即召焰鬘而告之曰：『吾今以汝补卿父处，授汝相印。彼时焰鬘受相印已，王欲入宫，复付后事。』

「时，相焰鬘明于治理，父先所为焰鬘亦知，父所不及焰鬘亦知，其后名称流闻海内，天下咸称为大典尊。时，大典尊后作是念：『今王地主年已朽迈，餘寿未几，若以太子绍王位者，未为难也，我今宁可先往语彼六刹利大臣，今王地主年已朽迈，餘寿未几，若以太子绍王位者，未为难也。君等亦当别封王土，居位之日，勿相忘也。』

「时，大典尊即往詣六刹利大臣，而告之曰：『诸君！当知今王地主年已朽迈，餘寿未几，若以太子绍王位者，未为难也。汝等可往白太子此意，我等与尊生小知旧，尊苦我苦，尊乐我乐。今王衰老，年已朽迈，餘寿未几，今者太子绍王位者，未为难也，尊设登位，当与我封。』时，六刹利大臣闻其语已，即詣太子，说如上事。太子报言：『设吾登位，列土封国，当更与谁？』

「时，王未久忽然而崩，国中大臣寻拜太子补王正位。王居位已，默自思念：『今立宰相，宜准先王。』复自思念：『谁堪此举？正当即任大典尊位。』时，王慈悲即告大典尊：『我今使汝即于相位，授以印信，汝当勤忧，综理国事。』时，大典尊闻王教已，即受印信，王每入宫，輙以后事付大典尊。

「大典尊复自念言：『吾今宜往六刹利所，问其宁忆昔所言不？』即寻往詣语刹利曰：『汝今宁忆昔所言不？今者太子以登王位，隐处深宫，五欲自娱，汝等今者可往问王，王居天位，五欲自娱，宁复能忆昔所言不？』时，六刹利闻是语已，即詣王所，白大王言：『王居天位，五欲自娱，宁复能忆昔所言不？列土封邑，谁应居之？』王曰：『不忘昔言，列土封邑，非卿而谁？』王复自念：『此阎浮提地，内广外狭，谁能分此以为七分？』复自念言：『唯有大典尊乃能分尔。』即告之曰：『汝可分此阎浮提地，使作七分。』

「时，大典尊即寻分之，王所治城，村邑郡国，皆悉部分，六刹利国亦与分部。王自庆言：『我愿已果！』时，六刹利复自庆幸：『我愿已果，得成此业，大典尊力也。』六刹利王复自思念：『吾国初建，当须宰辅，谁能堪任？如大典尊，即当使之，通领国事。』尔时，六刹利王即命典尊，而告之曰：『吾国须相，卿当为吾通领国事。』于是，六国各授相印。

「时，大典尊受相印已，六王入宫游观娱乐，时，皆以国事付大典尊，大典尊理七国事，无不成办。时，国内有七大居士，典尊亦为处分家事，又能教授七百梵志讽诵经典，七王敬视大典尊相，犹如神明，国七居士视如大王，七百梵志视如梵天。时，七国王、七大居士、七百梵志皆自念言：『大典尊相，常与梵天相见，言语坐起亲善。』

「时，大典尊默识七王、居士、梵志意，谓：『我常与梵天相见，言语坐起；然我实不见梵天，不与言语，不可餐默，虚受此称。我亦曾闻诸先宿言：「于夏四月闲居静处，修四无量者，梵天则下，与共相见。」今我宁可修四无量，使梵天下，共相见不？』于是，典尊至七王所而白王言：『唯愿大王顾临国事，我欲于夏四月修四无量。』七王告曰：『宜知是时。』大典尊相又告七居士：『汝等各勤己务，吾欲夏四月修四无量。』居士曰：『诺！宜知是时。』又告七百梵志：『卿等当勤讽诵，转相教授，我欲于夏四月修四无量。』梵志曰：『诺！今者大师宜知是时。』

「时，大典尊于彼城东造闲静室，于夏四月，即于彼止，修四无量，然彼梵天犹不来下，典尊自念：『我闻先宿旧言，于夏四月，修四无量，梵天下现。今者寂然，聊无髣髴。』时，大典尊以十五日月满时，出其静室，于露地坐，坐未久顷，有大光现，典尊默念：『今此异光，将无是梵欲下瑞耶？』

「时，梵天王即化为童子，头五角髻，在典尊上虚空中坐，典尊见已，即说颂曰：

「『此是何天像？

在于虚空中，

光照于四方，

如大火[卄/积]燃』。

「时，梵童子以偈报曰：

「『唯梵世诸天，

知我梵童子，

其餘人谓我，

祀祠于大神。』

「时，大典尊以偈报曰：

「『今我当諮承，

奉诲致恭敬，

设种种上味，

愿天知我心。』

「时，梵童子以偈报曰：

「『典尊汝所修，

为欲何志求？

今设此供养，

当为汝受之。』

「又告大典尊：『汝若有所问，自恣问之，当为汝说。』时，大典尊即自念言：『我今当问现在事耶？问未然事耶？』复自念言：『今世现事，用复问为？当问未然幽冥之事。』即向梵童子以偈问曰：

「『今我问梵童，

能决疑无疑，

学何住何法，

得生于梵天？』

「时，梵童子以偈报曰：

「『当捨我人想，

独处修慈心，

除欲无臭秽，

乃得生梵天。』

「时，大典尊闻是偈已，即自念言：『梵童子说偈，宜除臭秽，我不解此，今宜更问。』时，大典尊即以偈问曰：

「『梵偈言臭秽，

愿今为我说，

谁开世间门，

堕恶不生天？』

「时，梵童子以偈报曰：

「『欺妄怀嫉妬，

习慢增上慢，

贪欲瞋恚痴，

自恣藏于心。

此世间臭秽，

今说令汝知，

此开世间门，

堕恶不生天。』

「时，大典尊闻此偈已，复自念言：『梵童子所说臭秽之义我今已解，但在家者无由得除，今我宁可捨世出家，剃除鬚髮，法服修道耶！』

「时，梵童子知其志念，以偈告曰：

「『汝能有勇猛，

此志为胜妙；

智者之所为，

死必生梵天。』

「于是，梵童子忽然不现。

「时，大典尊还詣七王白言：『大王！唯愿垂神善理国事，今我意欲出家离世，法服修道。所以者何？我亲于梵童子闻说臭秽，心甚恶之。若在家者，无由得除。』彼时，七王即自念言：『凡婆罗门多贪财宝，我今宁可大开库藏，恣其所须，使不出家。』时，七国王即命典尊，而告之曰：『设有所须，吾尽相与，不足出家。』时，大典尊寻白王曰：『我今以为蒙王赐已，我亦大有财宝，今者尽留以上大王，愿听出家，遂我志愿。』

「时，七国王复作是念：『凡婆罗门多贪美色，今我宁可出宫婇女，以满其意，使不出家。』王即命典尊而告之曰：『若须婇女，吾尽与汝，不足出家。』典尊报曰：『我今已为蒙王赐已，家内自有婇女众多，今尽放遣，求离恩爱，出家修道。所以然者？我亲从梵童子闻说臭秽，心甚恶之。若在家者，无由得除。』

「时，大典尊向慈悲王，以偈颂曰：

「『王当听我言，

王为人中尊，

赐财宝婇女，

此宝非所乐。』

「时，慈悲王以偈报曰：

「『檀特伽陵城，

阿婆布和城，

阿槃大天城，

鸯伽瞻婆城，

数弥萨罗城，

西陀路楼城，

婆罗伽尸城，

尽汝典尊造，

五欲有所少，

吾尽当相与；

宜共理国事，

不足出家去。』

「时，大典尊以偈报曰：

「『我五欲不少，

自不乐世间；

已闻天所语，

无心复在家。』

「时，慈悲王以偈报曰：

「『大典尊所言，

为从何天闻，

捨离于五欲，

今问当答我。』

「时，大典尊以偈答曰：

「『昔我于静处，

独坐自思惟；

时梵天王来，

普放大光明；

我从彼闻已，

不乐于世间。』

「时，慈悲王以偈告曰：

「『小住大典尊，

共弘善法化；

然后俱出家，

汝即为我师。

譬如虚空中，

清淨琉璃满；

今我清淨信，

充徧佛法中。』

「时，大典尊复作颂曰：

「『诸天及世人，

皆应捨五欲，

蠲除诸秽污，

淨修于梵行。』

「尔时，七国王语大典尊曰：『汝可留住七岁之中，极世五欲，共相娱乐，然后捨国，各付子弟，俱共出家，不亦善耶？如汝所获，我亦当同。』时，大典尊报七王曰：『世间无常，人命逝速，喘息之间，犹亦难保，乃至七岁，不亦远耶？』七王又言：『七岁远者，六岁、五岁，乃至一岁，留住静宫，极世五欲，共相娱乐，然后捨国，各付子弟，俱共出家，不亦善耶？如汝所得，我亦宜同。』时，大典尊复报王曰：『此世间无常，人命逝速，喘息之间，犹亦难保，乃至一岁尚亦久尔，如是七月，至于一月，犹复不可。』王又语言：『可至七日，留住深宫，极世五欲，共相娱乐，然后捨国，各付子弟，俱共出家，不亦善耶？』大典尊答曰：『七日不远，自可留尔，唯愿大王勿违信誓，过七日已，王若不去，我自出家。』

「时，大典尊又至七居士所语言：『汝等各理己务，吾欲出家，修无为道。所以然者？我亲从梵天闻说臭秽，心甚恶之。若在家者，无由得除。』时，七居士报典尊曰：『善哉！斯志！宜知是时，我等亦欲俱共出家，如汝所得，我亦宜同。』

「时，大典尊复詣七百梵志所，而告之曰：『卿等当勤讽诵，广探道义，转相教授，吾欲出家修无为道。所以然者？我亲从梵天闻说臭秽，心甚恶之，若在家者，无由得除。』时，七百梵志白典尊曰：『大师！勿出家也。夫在家安乐，五欲自娱，多人侍从，心无忧苦。出家之人独在空野，所欲悉无，无可贪取。』典尊报曰：『吾若以在家为乐，出家为苦，终不出家；吾以在家为苦，出家为乐，故出家尔。』梵志答曰：『大师出家，我亦出家；大师所行，我亦尽当行。』

「时，大典尊至诸妻所，而告之曰：『卿等随宜欲住者住，欲归者归，吾欲出家，求无为道，具论上事，明出家意。』时，诸妇答曰：『大典尊在，一如我夫，一如我父，设今出家，亦当随从，典尊所行，我亦宜行。』

「过七日已，时，大典尊即剃除鬚髮，服三法衣，捨家而去。时，七国王、七大居士、七百梵志及四十夫人，如是展转，有八万四千人同时出家，从大典尊。时，大典尊与诸大众游行诸国，广弘道化，多所饶益。

「尔时，梵王告诸天众曰：『时，典尊大臣岂异人乎？莫造斯观，今释迦文佛即其身也。世尊尔时过七日已，出家修道，将诸大众，游行诸国，广弘道化，多所饶益。汝等若于我言有餘疑者，世尊今在耆闍崛山，可往问也，如佛所言，当受持之。』」

般遮翼言：「我以是缘，故来詣此。唯然，世尊！彼大典尊即世尊是耶？世尊尔时过七日已，出家修道，与七国王乃至八万四千人同时出家，游行诸国，广弘道化，多所饶益耶？」

佛告般遮翼曰：「尔时大典尊岂异人乎？莫造斯观，即我身是也。尔时，举国男女行来举动，有所破损，皆寻举声曰：『南无大典尊七王大相！南无大典尊七王大相！』如是至三。般遮翼！时，大典尊有大德力，然不能为弟子说究竟道，不能使得究竟梵行，不能使至安隐之处。其所说法，弟子受行，身坏命终，得生梵天；其次，行浅者生他化自在天；次生化自在天、兜率陀天、焰天、忉利天、四天王、刹利、婆罗门、居士大家，所欲自在。

「般遮翼！彼大典尊弟子，皆无疑出家，有果报，有教诫，然非究竟道，不能使得究竟梵行，不能使至安隐之处。其道胜者，极至梵天尔。今我为弟子说法，则能使其得究竟道、究竟梵行、究竟安隐，终归涅槃。我所说法弟子受行者，捨有漏成无漏，心解脱、慧解脱。于现法中，自身作证：生死已尽，梵行已立，所作已办，更不受有。其次，行浅者断五下结，即于天上而般涅槃，不复还此。其次，三结尽，薄婬、怒、痴，一来世间而般涅槃；其次，断三结，得须陀洹，不堕恶道，极七往返，必得涅槃。般遮翼！我诸弟子不疑出家，有果报，有教诫，究竟道法，究竟梵行，究竟安隐，终归灭度。」

尔时，般遮翼闻佛所说，欢喜奉行。

（四）佛说长阿含第一分闍尼沙经第四

如是我闻：

一时，佛游那提揵稚住处，与大比丘众千二百五十人俱。

尔时，尊者阿难在静室坐，默自思念：「甚奇！甚特！如来授人记别，多所饶益。彼伽伽罗大臣命终，如来记之，此人命终，断五下结，即于天上而取灭度，不来此世。第二迦陵伽，三毘伽陀，四伽利输，五遮楼，六婆耶楼，七婆头楼，八藪婆头，九他梨舍[少/兔]，十藪达梨舍[少/兔]，十一耶输，十二耶输多楼，诸大臣等命终，佛亦记之，断五下结，即于天上而取灭度，不来生此。复有餘五十人命终，佛亦记之，断三结，婬、怒、痴薄，得斯陀含，一来此世便尽苦际。复有五百人命终，佛亦记之，三结尽，得须陀洹，不堕恶趣，极七往返必尽苦际。有佛弟子处处命终，佛皆记之，某生某处、某生某处。鸯伽国、摩竭国、迦尸国、居萨罗国、拔祇国、末罗国、支提国、拔沙国、居楼国、般闍罗国、颇漯波国、阿般提国、婆蹉国、苏罗婆国、乾陀罗国、剑洴沙国，彼十六大国有命终者，佛悉记之，摩竭国人皆是王种王所亲任，有命终者，佛不记之。」

尔时，阿难于静室起，至世尊所，头面礼足，在一面坐，而白佛言：「我向于静室默自思念：『甚奇！甚特！佛授人记，多所饶益，十六大国有命终者，佛悉记之，唯摩竭国人，王所亲任，有命终者，独不蒙记。唯愿世尊当为记之！唯愿世尊当为记之！饶益一切，天人得安。又佛于摩竭国得道，其国人命终，独不与记。唯愿世尊当为记之！唯愿世尊当为记之！又摩竭国缾沙王为优婆塞，篤信于佛，多设供养，然后命终，由此王故，多人信解，供养三宝，而今如来不为授记。唯愿世尊当与记之！饶益众生，使天人得安。』」尔时，阿难为摩竭人劝请世尊，即从座起，礼佛而去。

尔时，世尊着衣持鉢，入那伽城乞食已，至大林处坐一树下，思惟摩竭国人命终生处。时，去佛不远，有一鬼神，自称己名，白世尊曰：「我是闍尼沙！我是闍尼沙！」

佛言：「汝因何事，自称己名为闍尼沙？(闍尼沙秦言胜结使)。汝因何法，自以妙言称见道迹？」

闍尼沙言：「非餘处也。我本为人王，于如来法中为优婆塞，一心念佛而取命终，故得生为毘沙门天王太子。自从是来，常照明诸法，得须陀洹，不堕恶道，于七生中常名闍尼沙。」

时，世尊于大林处随宜住已，詣那陀揵稚处，就座而坐，告一比丘：「汝持我声，唤阿难来。」

对曰：「唯然！」即承佛教，往唤阿难。

阿难寻来，至世尊所，头面礼足，在一面住，而白佛言：「今观如来颜色胜常，诸根寂定。住何思惟，容色乃尔？」

尔时，世尊告阿难曰：「汝向因摩竭国人来至我所，请记而去，我寻于后，着衣持鉢，入那罗城乞食，乞食訖已，詣彼大林，坐一树下，思惟摩竭国人命终生处。时，去我不远，有一鬼神，自称己名，而白我言：『我是闍尼沙！我是闍尼沙！』阿难！汝曾闻彼闍尼沙名不？」

阿难白佛言：「未曾闻也。今闻其名，乃至生怖畏，衣毛为竪。世尊！此鬼神必有大威德，故名闍尼沙尔。」

佛言：「我先问彼：『汝因何法，自以妙言称见道迹？』闍尼沙言：『我不于餘处，不在餘法。我昔为人王，为世尊弟子，以篤信心为优婆塞，一心念佛，然后命终，为毘沙门天王作子，得须陀洹，不堕恶趣，极七往返，乃尽苦际，于七生名中，常名闍尼沙。一时，世尊在大林中一树下坐，我时乘天千辐宝车，以少因缘，欲詣毘楼勒天王，遥见世尊在一树下，颜貌端正，诸根寂定，譬如深渊澄静清明，见已念言，我今宁可往问世尊，摩竭国人有命终者，当生何所？又复一时，毘沙门王自于众中，而说偈言：

「『我等不自忆，

过去所更事；

今遭遇世尊，

寿命得增益。』

「又复一时，忉利诸天以少因缘，集在一处。时，四天王各当位坐，提头赖吒在东方坐，其面西向，帝释在前；毘楼勒叉天在南方坐，其面北向，帝释在前；毘楼博叉天王在西方坐，其面东向，帝释在前；毘沙门天王在北方坐，其面南向，帝释在前。时，四天王皆先坐已，然后我坐。复有餘诸大神天，皆先于佛所，淨修梵行，于此命终，生忉利天，增益诸天，受天五福：一者天寿，二者天色，三者天名称，四者天乐，五者天威德。时，诸忉利天皆踊跃欢喜言：『增益诸天众，减损阿须伦众。』尔时，释提桓因知忉利诸天有欢喜心，即作颂曰：

「『忉利诸天人，

帝释相娱乐；

礼敬于如来，

最上法之法。

诸天受影福，

寿、色、名、乐威；

于佛修梵行，

故来生此间。

复有诸天人，

光色甚巍巍；

佛智慧弟子，

生此复殊胜。

忉利及因提，

思惟此自乐；

礼敬于如来，

最上法之法。』

「闍尼沙神复言：『所以忉利诸天集法堂者，共议思惟，观察称量，有所教令，然后勅四天王，四王受教已，各当位而坐。其坐未久，有大异光照于四方，时，忉利天见此异光，皆大惊愕，今此异光将有何怪？餘大神天有威德者，皆亦惊恠，今此异光将有何怪？时，大梵王即化作童子，头五角髻，在天众上虚空中立，颜貌端正，与众超绝，身紫金色，蔽诸天光。时，忉利天亦不起迎，亦不恭敬，又不请坐。时，梵童子随所詣座，座生欣悦，譬如刹利水浇头种，登王位时，踊跃欢喜。其坐未久，复自变身，作童子像，头五角髻，在大众上虚空中坐。譬如力士坐于安座，嶷然不动，而作颂曰：

「『调伏无上尊，

教世生明处；

大明演明法，

梵行无等侣，

使清淨众生，

生于淨妙天。』

「时，梵童子说此偈已，告忉利天曰：『其有音声，五种清淨，乃名梵声。何等五？一者其音正直，二者其音和雅，三者其音清彻，四者其音深满，五者周遍远闻，具此五者，乃名梵音。我今更说，汝等善听！如来弟子摩竭优婆塞，命终有得阿那含，有得斯陀含，有得须陀洹者，有生他化自在天者，有生化自在、兜率天、焰天、忉利天、四天王者，有生刹利、婆罗门、居士大家，五欲自然者。』时，梵童子以偈颂曰：

「『摩竭优婆塞，

诸有命终者，

八万四千人，

吾闻俱得道。

成就须陀洹，

不复堕恶趣，

俱乘平正路，

得道能救济。

此等群生类，

功德所扶持，

智慧捨恩爱，

惭愧离欺妄。

于彼诸天众，

梵童记如是；

言得须陀洹，

诸天皆欢喜。』

「时，毗沙门王闻此偈已，欢喜而言：『世尊出世说真实法，甚奇！甚特！未曾有也。我本不知如来出世，说如是法。于未来世，当复有佛说如是法，能使忉利诸天发欢喜心。』

「时，梵童子告毗沙门王曰：『汝何故作此言？如来出世说如是法，为甚奇！甚特！未曾有也。如来以方便力说善不善，具足说法而无所得，说空淨法而有所得，此法微妙，犹如醍醐。』

「时，梵童子又告忉利天曰：『汝等諦听！善思念之，当更为汝说。如来、至真善能分别说四念处。何谓为四？一者内身观，精勤不懈，专念不忘，除世贪忧。外身观，精勤不懈，专念不忘，除世贪忧。受意法观，亦复如是，精勤不懈，专念不忘，除世贪忧。内身观已，生他身智；内观受已，生他受智；内观意已，生他意智；内观法已，生他法智，是为如来善能分别说四念处。复次，诸天！汝等善听！吾当更说，如来善能分别说七定具。何等为七？正见、正志、正语、正业、正命、正方便、正念，是为如来善能分别说七定具。复次，诸天！如来善能分别说四神足，何等谓四？一者欲定灭行成就修习神足。二者精进定灭行成就修习神足。三者意定灭行成就修习神足。四者思惟定灭行成就修习神足，是为如来善能分别说四神足。』

「又告诸天：『过去诸沙门、婆罗门以无数方便，现无量神足，皆由四神足起；正使当来沙门、婆罗门无数方便，现无量神足，亦皆由是四神足起；如今现在沙门、婆罗门无数方便，现无量神足者，亦皆由是四神足起。』时，梵童子即自变化形为三十三身，与三十三天一一同坐，而告之曰：『汝今见我神变力不？』答曰：『唯然已见。』梵童子曰：『我亦修四神足故，能如是无数变化。』

「时，三十三天各作是念：『今梵童子独于我坐而说是语，而彼梵童一化身语，餘化亦语；一化身默，餘化亦默。』时，彼梵童还摄神足，处帝释坐，告忉利天曰：『我今当说，汝等善听！如来、至真自以己力开三径路，自致正觉。何谓为三？或有众生亲近贪欲，习不善行，彼人于后近善知识，得闻法言，法法成就，于是离欲捨不善行，得欢喜心，恬然快乐，又于乐中，复生大喜；如人捨于麤食，食百味饭，食已充足，复求胜者。行者如是，离不善法，得欢喜乐，又于乐中，复生大喜，是为如来自以己力开初径路，成最正觉。又有众生多于瞋恚，不捨身、口、意恶业，其人于后遇善知识，得闻法言，法法成就，离身恶行、口、意恶行，生欢喜心，恬然快乐，又于乐中，复生大喜；如人捨于麤食，食百味饭，食已充足，复求胜者。行者如是，离不善法，得欢喜乐，又于乐中，复生大喜，是为如来开第二径路。又有众生愚冥无智，不识善恶，不能如实知苦、习、尽、道，其人于后遇善知识，得闻法言，法法成就，识善不善，能如实知苦、习、尽、道，捨不善行，生欢喜心，恬然快乐，又于乐中，复生大喜；如人捨于麤食，食百味饭，食已充足，复求胜者。行者如是，离不善法，得欢喜乐，又于乐中，复生大喜，是为如来开第三径路。』

「时，梵童子于忉利天上说此正法，毗沙门天王复为眷属说此正法，闍尼沙神复于佛前说是正法，世尊复为阿难说此正法，阿难复为比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷说是正法。」

是时，阿难闻佛所说，欢喜奉行。

佛说长阿含经卷第五

佛说长阿含经卷第十

后秦弘始年佛陀耶舍共竺佛念译

（一二）第二分三聚经第八

如是我闻：

一时，佛在舍卫国祇树给孤独园，与大比丘众千二百五十人俱。

尔时，世尊告诸比丘：「我与汝等说微妙法，义味清淨，梵行具足，谓三聚法。汝等諦听！思惟念之！当为汝说。」时，诸比丘受教而听。

佛告比丘：「三法聚者，一法趣恶趣。一法趣善趣。一法趣涅槃。云何一法趣于恶趣？谓无仁慈，怀毒害心，是谓一法将向恶趣。云何一法趣于善趣？谓不以恶心加于众生，是为一法将向善趣。云何一法趣于涅槃？谓能精勤，修身念处，是为一法将向涅槃。

「复有二法趣向恶趣，复有二法趣向善趣，复有二法趣向涅槃。云何二法趣向恶趣？一谓毁戒，二谓破见。云何二法趣向善趣？一谓戒具，二谓见具。云何二法趣向涅槃？一谓为止，二谓为观。

「复有三法趣向恶趣，三法向善趣，三法向涅槃。云何三法向恶趣？谓三不善根：贪不善根、恚不善根、痴不善根。云何三法向善趣？谓三善根：无贪善根、无恚善根、无痴善根。云何三法趣向涅槃？谓三三昧：空三昧、无相三昧、无作三昧。

「又有四法趣向恶趣，四法向善趣，四法向涅槃。云何四法向恶趣？谓爱语、恚语、怖语、痴语。云何四法向善趣？谓不爱语、不恚语、不怖语、不痴语。云何四法向涅槃？谓四念处：身念处、受念处、意念处、法念处。

「复有五法向恶趣，五法向善趣，五法向涅槃。云何五法向恶趣？谓破五戒：杀、盗、婬逸、妄语、饮酒。云何五法向善趣？谓持五戒：不杀、不盗、不婬、不欺、不饮酒。云何五法趣向涅槃？谓五根：信根、精进根、念根、定根、慧根。

「又有六法向恶趣，六法向善趣，六法向涅槃。云何六法向恶趣？谓六不敬：不敬佛、不敬法、不敬僧、不敬戒、不敬定、不敬父母。云何六法向善趣？谓六敬法：敬佛、敬法、敬僧、敬戒、敬定、敬父母。云何六法向涅槃？谓六思念：念佛、念法、念僧、念戒、念施、念天。

「又有七法向恶趣，七法向善趣，七法向涅槃。云何七法向恶趣？谓杀生、不与取、婬逸、妄语、两舌、恶口、綺语。云何七法向善趣？谓不杀生、不盗、不婬、不欺、不两舌、不恶口、不綺语。云何七法向涅槃？谓七觉意：念觉意、择法觉意、精进觉意、猗觉意、定觉意、喜觉意、捨觉意。

「又有八法向恶趣，八法向善趣，八法向涅槃。云何八法向恶趣？谓八邪行：邪见、邪志、邪语、邪业、邪命、邪方便、邪念、邪定。云何八法向善趣？谓世正见：正志、正语、正业、正命、正方便、正念、正定。云何八法向涅槃？谓八贤圣道：正见、正志、正语、正业、正命、正方便、正念、正定。

「又有九法向恶趣，九法向善趣，九法向涅槃。云何九法向恶趣？谓九恼：有人已侵恼我，今侵恼我，当侵恼我；我所爱者，已侵恼，今侵恼，当侵恼；我所憎者，已爱敬，今爱敬，当爱敬。云何九法向善趣？谓九无恼：彼已侵我，我恼何益？已不生恼，今不生恼，当不生恼；我所爱者，彼已侵恼，我恼何益？已不生恼，今不生恼，当不生恼；我所憎者，彼已爱敬，我恼何益？已不生恼，当不生恼，今不生恼。云何九法向涅槃？谓九善法，一喜，二爱，三悦，四乐，五定，六实知，七除捨，八无欲，九解脱。

「又有十法向恶趣，十法向善趣，十法向涅槃。云何十法向恶趣？谓十不善：身杀、盗、婬，口两舌、恶骂、妄言、綺语，意贪取、嫉妬、邪见。云何十法向善趣？谓十善行：身不杀、盗、婬，口不两舌、恶骂、妄言、綺语，意不贪取、嫉妬、邪见。云何十法向涅槃？谓十直道：正见、正志、正语、正业、正命、正方便、正念、正定、正解脱、正智。诸比丘！如是十法，得至涅槃，是名三聚微妙正法，我为如来、为众弟子所应作者，无不周备，忧念汝等，故演经道；汝等亦宜自忧其身，当处闲居、树下思惟，勿为懈怠，今不勉力，后悔无益。」

诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

（一三）佛说长阿含第二分大缘方便经第九

如是我闻：

一时，佛在拘流沙国劫摩沙住处，与大比丘众千二百五十人俱。

尔时，阿难在闲静处，作是念言：「甚奇！甚特！世尊所说十二因缘法之光明，甚深难解，如我意观，犹如目前，以何为深？」于是，阿难即从静室起，至世尊所，头面礼足，在一面坐，白世尊言：「我向于静室，默自思念：『甚奇！甚特！世尊所说十二因缘法之光明，甚深难解，如我意观，如在目前，以何为深？』」

尔时，世尊告阿难曰：「止！止！勿作此言：『十二因缘法之光明，甚深难解！』阿难！此十二因缘难见难知，诸天、魔、梵、沙门、婆罗门、未见缘者，若欲思量观察分别其义者，则皆荒迷，无能见者。阿难！我今语汝老死有缘，若有问言：『何等是老死缘？』应答彼言：『生是老死缘！』若复问言：『谁是生缘？』应答彼言：『有是生缘。』若复问言：『谁是有缘？』应答彼言：『取是有缘。』若复问言：『谁是取缘？』应答彼言：『爱是取缘。』若复问言：『谁是爱缘？』应答彼言：『受是爱缘。』若复问言：『谁是受缘？』应答彼言：『触是受缘。』若复问言：『谁为触缘？』应答彼言：『六入是触缘。』若复问言：『谁为六入缘？』应答彼言：『名色是六入缘。』若复问言：『谁为名色缘？』应答彼言：『识是名色缘。』若复问言：『谁为识缘？』应答彼言：『行是识缘。』若复问言：『谁为行缘？』应答彼言：『痴是行缘。』阿难！如是缘痴有行，缘行有识，缘识有名色，缘名色有六入，缘六入有触，缘触有受，缘受有爱，缘爱有取，缘取有有，缘有有生，缘生有老、死、忧、悲、苦恼，大患所集，是为此大苦阴缘。」

佛告阿难：「缘生有老死，此为何义？若使一切众生无有生者，宁有老死不？」

阿难答曰：「无也。」

「是故，阿难！以此缘，知老死由生，缘生有老死，我所说者，义在于此。」

又告阿难：「缘有有生，此为何义？若使一切众生无有欲有、色无色有者，宁有生不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知生由有，缘有有生，我所说者，义在于此。」

又告阿难：「缘取有有，此为何义？若使一切众生无有欲取、见取、戒取、我取者，宁有有不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知有由取，缘取有有，我所说者，义在于此。」

又告阿难：「缘爱有取，此为何义？若使一切众生无有欲爱、有爱、无有爱者，宁有取不？」

答曰：「无有。」

「阿难！我以此缘，知取由爱，缘爱有取，我所说者，义在于此。」

又告阿难：「缘受有爱，此为何义？若使一切众生无有乐受、苦受、不苦不乐受者，宁有爱不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知爱由受，缘受有爱，我所说者，义在于此。阿难！当知因爱有求，因求有利，因利有用，因用有欲，因欲有着，因着有嫉，因嫉有守，因守有护。阿难！由有护故，有刀杖、諍讼、作无数恶，我所说者，义在于此。阿难！此为何义，若使一切众生无有护者，当有刀杖、諍讼，起无数恶不？」

答曰：「无也。」

「是故，阿难！以此因缘，知刀杖、諍讼由护而起，缘护有刀杖、諍讼。阿难！我所说者，义在于此。」

又告阿难：「因守有护，此为何义？若使一切众生无有守者，宁有护不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知护由守，因守有护，我所说者，义在于此。阿难！因嫉有守，此为何义？若使一切众生无有嫉者，宁有守不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知守由嫉，因嫉有守，我所说者，义在于此。阿难！因着有嫉，此为何义？若使一切众生无有着者，宁有嫉不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知嫉由着，因着有嫉，我所说者，义在于此。阿难！因欲有着，此为何义？若使一切众生无有欲者，宁有着不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知着由欲，因欲有着，我所说者，义在于此。阿难！因用有欲，此为何义？若使一切众生无有用者，宁有欲不？」

答曰：「无也。」

「阿难，我以此义，知欲由用，因用有欲，我所说者，义在于此。阿难！因利有用，此为何义，若使一切众生无有利者，宁有用不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此义，知用由利，因利有用，我所说者，义在于此。阿难！因求有利，此为何义？若使一切众生无有求者，宁有利不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知利由求，因求有利，我所说者，义在于此。阿难！因爱有求，此为何义？若使一切众生无有爱者，宁有求不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知求由爱，因爱有求，我所说者，义在于此。」

又告阿难：「因爱有求，至于守护，受亦如是，因受有求，至于守护。」

佛告阿难：「缘触有受，此为何义？阿难！若使无眼、无色、无眼识者，宁有触不？」

答曰：「无也。」

「若无耳、声、耳识，鼻、香、鼻识，舌、味、舌识，身、触、身识，意、法、意识者，宁有触不？」

答曰：「无也。」

「阿难！若使一切众生无有触者，宁有受不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以是义，知受由触，缘触有受，我所说者，义在于此。阿难！缘名色有触，此为何义？若使一切众生无有名色者，宁有心触不？」

答曰：「无也。」

「若使一切众生无形色相貌者，宁有身触不？」

答曰：「无也。」

「阿难！若无名色，宁有触不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以是缘，知触由名色，缘名色有触，我所说者，义在于此。阿难！缘识有名色，此为何义？若识不入母胎者，有名色不？」

答曰：「无也。」

「若识入胎不出者，有名色不？」

答曰：「无也。」

「若识出胎，婴孩坏败，名色得增长不？」

答曰：「无也。」

「阿难！若无识者，有名色不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以是缘，知名色由识，缘识有名色，我所说者，义在于此。阿难！缘名色有识，此为何义？若识不住名色，则识无住处；若无住处，宁有生、老、病、死、忧、悲、苦恼不？」

答曰：「无也。」

「阿难！若无名色，宁有识不？」

答曰：「无也。」

「阿难！我以此缘，知识由名色，缘名色有识，我所说者，义在于此。阿难！是故名色缘识，识缘名色，名色缘六入，六入缘触，触缘受，受缘爱，爱缘取，取缘有，有缘生，生缘老、死、忧、悲、苦、恼，大苦阴集。

「阿难！齐是为语，齐是为应，齐是为限，齐此为演说，齐是为智观，齐是为众生。阿难！诸比丘于此法中，如实正观，无漏心解脱。阿难！此比丘当名为慧解脱，如是解脱比丘如来终亦知，如来不终亦知，如来终不终亦知，如来非终非不终亦知，何以故？阿难！齐是为语，齐是为应，齐是为限，齐是为演说，齐是为智观，齐是为众生；如是尽知已，无漏心解脱比丘不知不见如是知见。阿难！夫计我者，齐几名我见，名色与受，俱计以为我。有人言：『受非我，我是受。』或有言：『受非我，我非受，受法是我。』或有言：『受非我，我非受，受法非我，但爱是我。』

「阿难！彼见我者，言受是我，当语彼言：『如来说三受，乐受、苦受、不苦不乐受。当有乐受时，无有苦受、不苦不乐受；有苦受时，无有乐受、不苦不乐受；有不苦不乐受时，无有苦受、乐受。』所以然者？阿难！乐触缘生乐受，若乐触灭受亦灭。阿难！苦触缘生苦受，若苦触灭受亦灭；不苦不乐触缘生不苦不乐受，若不苦不乐触灭受亦灭。阿难！如两木相攒则有火生，各置异处则无有火。此亦如是，因乐触缘故生乐受，若乐触灭受亦俱灭；因苦触缘故生苦受，若苦触灭受亦俱灭；因不苦不乐触缘生不苦不乐受，若不苦不乐触灭受亦俱灭。阿难！此三受有为无常，从因缘生，尽法、灭法，为朽坏法。彼非我有，我非彼有，当以正智如实观之。阿难！彼见我者，以受为我，彼则为非。

「阿难！彼见我者，言受非我，我是受者，当语彼言：『如来说三受，苦受、乐受、不苦不乐受。若乐受是我者，乐受灭时，则有二我，此则为过。若苦受是我者，苦受灭时，则有二我，此则为过。若不苦不乐受是我者，不苦不乐受灭时，则有二我，此则为过。』阿难！彼见我者，言：『受非我，我是受。』彼则为非。阿难！彼计我者，作此说：『受非我，我非受，受法是我。』当语彼言：『一切无受。汝云何言有受法？汝是受法耶？』对曰：『非是。』是故，阿难！彼计我者，言：『受非我，我非受，受法是我。』彼则为非。

「阿难！彼计我者，作是言：『受非我，我非受，受法非我，但爱是我。』者，当语彼言：『一切无受，云何有爱？汝是爱耶？』对曰：『非也。』是故，阿难！彼计我者，言：『受非我，我非受，受法非我，爱是我。』者，彼则为非。阿难！齐是为语，齐是为应，齐是为限，齐是为演说，齐是为智观，齐是为众生。阿难！诸比丘于此法中如实正观，于无漏心解脱。阿难！此比丘当名为慧解脱，如是解脱心比丘，有我亦知，无我亦知，有我无我亦知，非有我非无我亦知。何以故？阿难！齐是为语，齐是为应，齐是为限，齐是为演说，齐是为智观，齐是为众生；如是尽知已，无漏心解脱比丘不知不见如是知见。」

佛语阿难：「彼计我者，齐已为定，彼计我者，或言少色是我，或言多色是我，或言少无色是我，或言多无色是我。阿难！彼言少色是我者，定少色是我，我所见是，餘者为非。多色是我者，定多色是我，我所见是，餘者为非。少无色是我者，定言少无色是我，我所见是，餘者为非。多无色是我者，定多无色是我，我所见是，餘者为非。」

佛告阿难：「七识住，二入处，诸有沙门、婆罗门言：『此处安隐，为救、为护、为舍、为灯、为明、为归，为不虚妄，为不烦恼。』云何为七？或有众生，若干种身若干种想，天及人，此是初识住处。诸沙门、婆罗门言：『此处安隐，为救、为护、为舍、为灯、为明、为归，为不虚妄，为不烦恼。』阿难！若比丘知初识住，知集、知灭、知味、知过、知出要，如实知者。阿难！彼比丘言：『彼非我，我非彼，如实知见。』或有众生，若干种身而一想，梵光音天是；或有众生，一身若干种想，光音天是；或有众生一身一想，遍淨天是；或有众生，住空处；或有众生，住识处；或有众生，住不用处，是为七识住处。或有沙门、婆罗门言：『此处安隐，为救、为护、为舍、为灯、为明、为归，为不虚妄，为不烦恼。』阿难！若比丘知七识住，知集、知灭、知味、知过、知出要，如实知见，彼比丘言：『彼非我，我非彼，如实知见。』是为七识住。

「云何二入处？无想入、非想非无想入。是为，阿难！此二入处，或有沙门、婆罗门言：『此处安隐，为救、为护、为舍、为灯、为明、为归，为不虚妄，为不烦恼。』阿难！若比丘知二入处，知集、知灭、知味、知过、知出要，如实知见，彼比丘言：『彼非我，我非彼，如实知见。』是为二入。

「阿难！复有八解脱。云何八？色观色，初解脱。内无色想，观外色，二解脱。淨解脱，三解脱。度色想，灭有对想，不念杂想，住空处，四解脱。度空处，住识处，五解脱。度识处，住不用处，六解脱。度不用处，住有想无想处，七解脱。灭尽定，八解脱。阿难！诸比丘于此八解脱，逆顺游行，入出自在，如是比丘得俱解脱。」

尔时，阿难闻佛所说，欢喜奉行。

（一四）佛说长阿含第二分释提桓因问经第十

如是我闻：

一时，佛在摩竭国菴婆罗村北，毘陀山因陀娑罗窟中。

尔时，释提桓因发微妙善心，欲来见佛：「今我当往至世尊所。」

时，诸忉利天闻释提桓因发妙善心，欲詣佛所，即寻詣帝释，白言：「善哉！帝释！发妙善心，欲詣如来，我等亦乐侍从詣世尊所。」

时，释提桓因即告执乐神般遮翼曰：「我今欲詣世尊所，汝可俱行，此忉利诸天亦当与我俱詣佛所。」

对曰：「唯然！」时，般遮翼持琉璃琴，于帝释前忉利天众中鼓琴供养。

时，释提桓因、忉利诸天及般遮翼，于法堂上忽然不现，譬如力士屈伸臂顷，至摩竭国北毘陀山中。

尔时，世尊入火焰三昧，彼毘陀山同一火色，时国人见，自相谓言：「此毘陀山同一火色，将是如来诸天之力。」

时，释提桓因告般遮翼曰：「如来、至真甚难得覩，而能垂降此闲静处，寂默无声，禽兽为侣，此处常有诸大神天侍卫世尊，汝可于前鼓琉璃琴娱乐世尊，吾与诸天寻于后往。」

对曰：「唯然！」即受教已，持琉璃琴于先詣佛。去佛不远，鼓琉璃琴，以偈歌曰：

「跋陀礼汝父，

汝父甚端严；

生汝时吉祥，

我心甚爱乐。

本以小因缘，

欲心于中生；

展转遂增广，

如供养罗汉。

释子专四禪，

常乐于闲居；

正意求甘露，

我专念亦尔。

能仁发道心，

必欲成正觉；

我今求彼女，

必欲会亦尔。

我心生染着，

爱好不捨离；

欲捨不能去，

如象为鈎制。

如热遇凉风，

如渴得冷泉；

如取涅槃者，

如水灭于火。

如病得良医，

飢者得美食；

充足生快乐，

如罗汉游法。

如象被深鈎，

而犹不肯伏；

[马*奔]突难禁制，

放逸不自止。

犹如清凉池，

众花覆水上；

疲热象沐浴，

举身得清凉。

我前后所施，

供养诸罗汉；

世有福报者，

尽当与彼供。

汝死当共死，

汝无我活为？

宁使我身死，

不能无汝存。

忉利天之主，

释今与我愿；

称汝礼节具，

汝善思察之。」

尔时，世尊从三昧起，告般遮翼言：「善哉！善哉！般遮翼！汝能以清淨音和琉璃琴称讚如来，琴声、汝音，不长不短，悲和哀婉，感动人心。汝琴所奏，众义备有，亦说欲缚，亦说梵行，亦说沙门，亦说涅槃。」

尔时，般遮翼白佛言：「我念世尊昔鬱鞞罗尼连禪水边，阿游波陀尼俱律树下初成佛道时，有尸汉陀天大将子及执乐天王女，共于一处，但设欲乐，我于尔时见其心尔，即为作颂，颂说欲缚，亦说梵行，亦说沙门，亦说涅槃。时，彼天女闻我偈已，举目而笑语我言：『般遮翼！我未见如来，我曾于忉利天法讲堂上，闻彼诸天称讚如来，有如是德，有如是力。汝常怀信，亲近如来，我今意欲与汝共为知识。』世尊！我时与一言之后，不复与语。」

时，释提桓因作是念：「此般遮翼已娱乐如来訖，我今宁可念于彼人。」时，天帝释即念彼人。时，般遮翼复生念言：「今天帝释乃能念我。」即持琉璃琴詣帝释所。帝释告曰：「汝以我名并称忉利天意，问讯世尊：『起居轻利，游步强耶？』」

时，般遮翼承帝释教，即詣世尊所，头面礼足，于一面住，白世尊言：「释提桓因及忉利诸天故，遣我来问讯世尊：『起居轻利，游步强耶？』」

世尊报曰：「使汝帝释及忉利天寿命延长，快乐无患。所以然者？诸天、世人及阿须轮诸众生等，皆贪寿命、安乐、无患。」

尔时，帝释复自念言：「我等宜往礼覲世尊。」即与忉利诸天往詣佛所，头面礼足，却住一面。时，帝释白佛言：「不审我今去世尊远近可坐？」

佛告帝释曰：「汝天众多，但近我坐。」

时，世尊所止因陀罗窟，自然广博，无所障碍。尔时，帝释与忉利诸天及般遮翼皆礼佛足，于一面坐，帝释白佛言：「一时，佛在舍卫国婆罗门舍，尔时世尊入火焰三昧，我时以少因缘，乘千辐宝车，詣毘楼勒天王所，于空中过，见一天女叉手在世尊前立，我寻语彼女言：『若世尊三昧起者，汝当称我名字，问讯世尊：起居轻利，游步强耶？』不审彼女后竟为我达此心不？世尊！宁能忆此事不？」

佛言：「忆耳！彼女寻以汝声致问于我，吾从定起，犹闻汝车声。」

帝释白佛言：「昔者，我以少缘，与忉利诸天集在法堂，彼诸旧天皆作是言：『若如来出世，增益诸天众，减损阿须轮众。』今我躬见世尊，躬见自知，躬自作证，如来、至真出现于世，增益诸天众，减损阿须轮众。此有瞿夷释女，于世尊所淨修梵行，身坏命终，生忉利天宫，即为我子。忉利诸天皆称言：『瞿夷大天子有大功德，有大威力。』复有餘三比丘，于世尊所淨修梵行，身坏命终，生于卑下执乐神中，常日日来为我给使，瞿夷见已，以偈触嬈曰：

「『汝为佛弟子，

我本在家时，

以衣食供养，

礼拜致恭恪。

汝等名何人？

躬受佛教诫；

淨眼之所说，

汝不观察之。

我本礼敬汝，

从佛闻上法；

生三十三天，

为帝释作子。

汝等何不观？

我所有功德；

本为女人身，

今为帝释子。

汝等本俱共，

同修于梵行；

今独处卑贱，

为吾等给使。

本为弊恶行，

今故受此报；

独处于卑贱，

为吾等给使。

生此处不淨，

为他所触嬈；

闻已当患厌，

此处可厌患。

从今当精勤，

勿复为人使；

二人勤精进，

思惟如来法。

捨彼所恋着，

观欲不淨行；

欲缚不真实，

誑惑于世间。

如象离羈靽，

超越忉利天；

释及忉利天，

集法讲堂上。

彼已勇猛力，

超越忉利天；

释歎未曾有，

诸天亦见过。

此是释迦子，

超越忉利天；

患厌于欲缚，

瞿夷说此言。

摩竭国有佛，

名曰释迦文；

彼子大失意，

其后还得念。

三人中一人，

故为执乐神；

二人见道諦，

超越忉利天。

世尊所说法，

弟子不怀疑；

俱共同闻法，

二人胜彼一。

自见殊胜已，

皆生光音天；

我观见彼已，

故来至佛所。』」

帝释白佛言：「愿开闲暇，一决我疑。」

佛言：「随汝所问，吾当为汝一一演说。」

尔时，帝释即白佛言：「诸天、世人、乾沓和、阿须罗及餘众生等，尽与何结相应，乃至怨讐、刀杖相向？」

佛告释言：「怨结之生，皆由贪嫉，故使诸天、世人、阿须罗、餘众生等，刀杖相加。」

尔时，帝释即白佛言：「实尔！世尊！怨结之生，由贪嫉故，使诸天、世人、阿须罗、餘众生等，刀杖相加。我今闻佛所说，疑网悉除，无复疑也，但不解此贪嫉之生，何由而起？何因何缘？谁为原首？从谁而有？从谁而无？」

佛告帝释：「贪嫉之生，皆由爱憎，爱憎为因，爱憎为缘，爱憎为首，从此而有，无此则无。」

尔时，帝释即白佛言：「实尔。世尊！贪嫉之生，皆由爱憎，爱憎为因，爱憎为缘，爱憎为首，从此而有，无此则无。我今闻佛所说，迷惑悉除，无复疑也。但不解爱憎复何由而生？何因何缘？谁为原首？从谁而有？从谁而无？」

佛告帝释：「爱憎之生，皆由于欲，因欲缘欲，欲为原首，从此而有，无此则无。」

尔时，帝释白佛言：「实尔！世尊！爱憎之生，皆由于欲，因欲缘欲，欲为原首，从此而有，无此则无。我今闻佛所说，迷惑悉除，无复疑也。但不知此欲复何由生？何因何缘？谁为原首？从谁而有？从谁而无？」

佛告帝释：「爱由想生，因想缘想，想为原首，从此而有，无此而无。」

尔时，帝释白佛言：「实尔！世尊！爱由想生，因想缘想，想为原首，从此而有，无此则无。我今闻佛所说，无复疑也。但不解想复何由而生？何因何缘？谁为原首？从谁而有？从谁而无？」

佛告帝释：「想之所生，由于调戏，因调缘调，调为原首，从此而有，无此则无。帝释！若无调戏则无想，无想则无欲，无欲则无爱憎，无爱憎则无贪嫉，若无贪嫉，则一切众生不相伤害。帝释！但缘调为本，因调缘调，调为原首，从此有想，从想有欲，从欲有爱憎，从爱憎有贪嫉；以贪嫉故，使群生等共相伤害。」

帝释白佛言：「实尔！世尊！由调有想，因调缘调，调为原首，从此有想由调而有，无调则无。若本无调者则无想，无想则无欲，无欲则无爱憎，无爱憎则无贪嫉，无贪嫉则一切群生不相伤害。但想由调生，因调缘调，调为原首，从调有想，从想有欲，从欲有爱憎，从爱憎有贪嫉，从贪嫉使一切众生共相伤害。我今闻佛所说，迷惑悉除，无复疑也。」

尔时，帝释复白佛言：「一切沙门、婆罗门尽除调戏在灭迹耶？为不除调戏在灭迹耶？」

佛告帝释：「一切沙门、婆罗门不尽除调戏在灭迹也。所以然者？帝释，世间有种种界，众生各依己界，坚固守持，不能捨离，谓己为实，餘者为虚。是故，帝释！一切沙门、婆罗门不尽除调戏而在灭迹。」

尔时，帝释白佛言：「实尔！世尊！世间有种种众生，各依己界，坚固守持，不能捨离，谓己为是，餘为虚妄。是故一切沙门、婆罗门不尽除调戏而在灭迹。我闻佛言，疑惑悉除，无复疑也。」

帝释复白佛言：「齐几调在灭迹耶？」

佛告帝释：「调戏有三：一者口，二者想，三者求。彼口所言，自害、害他，亦二俱害。捨此言已，如所言，不自害、不害他、不二俱害。知时比丘如口所言，专念不乱，想亦自害、害他，亦二俱害；捨此想已，如所想，不自害、不害他，二俱不害，知时比丘如所想，专念不乱。帝释！求亦自害、害他，亦二俱害；捨此求已，如所求，不自害、不害他，不二俱害，知时比丘如所求，专念不乱。」

尔时，释提桓因言：「我闻佛所说，无复狐疑。」

又白佛言：「齐几名贤圣捨心？」

佛告帝释：「捨心有三：一者喜身，二者忧身，三者捨身。帝释！彼喜身者，自害、害他，亦二俱害；捨此喜已，如所喜，不自害、害他，二俱不害，知时比丘专念不忘，即名受具足戒。帝释！彼忧身者，自害、害彼，亦二俱害；捨此忧已，如所忧，不自害、害他，二俱不害，知时比丘专念不忘，即名受具足戒。复次，帝释！彼捨身者，自害、害他，亦二俱害；捨此身已，如所捨，不自害、不害他，二俱不害，知时比丘专念不忘，是即名为受具足戒。」

帝释白佛言：「我闻佛所说，无复狐疑。」

又白佛言：「齐几名贤圣律诸根具足？」

佛告帝释：「眼知色，我说有二：可亲、不可亲。耳声、鼻香、舌味、身触、意法，我说有二：可亲、不可亲。」

尔时，帝释白佛言：「世尊！如来略说，未广分别，我以具解。眼知色，我说有二：可亲、不可亲。耳声、鼻香、舌味、身触、意法有二：可亲、不可亲。世尊！如眼观色，善法损减，不善法增，如此眼知色，我说不可亲；耳声、鼻香、舌味、身触、意知法，善法损减，不善法增，我说不可亲。世尊！如眼见色，善法增长，不善法减，如是眼知色，我说可亲；耳声、鼻香、舌味、身触、意知法，善法增长，不善法减，我说可亲。」

佛告帝释：「善哉！善哉！是名贤圣律诸根具足。」

帝释白佛言：「我闻佛所说，无复狐疑。」

复白佛言：「齐几比丘名为究竟、究竟梵行、究竟安隐、究竟无餘？」

佛告帝释：「为爱所苦，身得灭者，是为究竟、究竟梵行、究竟安隐、究竟无餘。」

帝释白佛言：「我本长夜，所怀疑网，今者如来开发所疑。」

佛告帝释：「汝昔颇曾詣沙门、婆罗门所问此义不？」

帝释白佛言：「我自忆念：昔者，曾詣沙门、婆罗门所諮问此义。昔我一时曾集讲堂，与诸天众共论：『如来为当出世，为未出世？』时共推求，不见如来出现于世，各自还宫，五欲娱乐。世尊！我复于后时见诸大神天，自恣五欲已，渐各命终。时我，世尊！怀大恐怖，衣毛为竪。时，见沙门、婆罗门处在闲静，去家离欲，我寻至彼所问言：『云何名究竟？』我问此义，彼不能报。彼既不知，逆问我言：『汝为是谁？』我寻报言：『我是释提桓因。』彼复问言：『汝是何释？』我时答言：『我是天帝释，心有所疑，故来相问耳。』时，我与彼如所知见，说于释义。彼问我言：『更为我弟子，我今是佛弟子，得须陀洹道，不堕餘趣，极七往返，必成道果，唯愿世尊记我为斯陀含。』说此语已，复作颂曰：

「『由彼染秽想，

故生我狐疑；

长夜与诸天，

推求于如来。

见诸出家人，

常在闲静处；

谓是佛世尊，

故往稽首言：

我今故来问，

云何为究竟？

问已不能报，

道迹之所趣。

今日无等尊，

是我久所求；

已观察己行，

心已正思惟。

唯圣先已知，

我心之所行；

长夜所修业，

愿淨眼记之。

归命人中上，

三界无极尊；

能断恩爱刺，

今礼日光尊。』」

佛告帝释：「汝忆本得喜乐、念乐时不？」

帝释答曰：「如是，世尊！忆昔所得喜乐、念乐。世尊！我昔曾与阿须轮共战，我时得胜，阿须轮退，我时则还，得欢喜、念乐，计此欢喜、念乐，离有秽恶刀杖喜乐、鬪讼喜乐。今我于佛所得喜、念乐，无有刀杖、諍讼之乐。」

佛告帝释：「汝今得喜乐、念乐，于中欲求何功德果？」

尔时，帝释白佛言：「我于喜乐、念乐中，欲求五功德果，何等五？」即说偈言：

「我后若命终，

捨于天上寿；

处胎不怀患，

使我心欢喜。

佛度未度者，

能说正真道；

于三佛法中，

我要修梵行。

以智慧身居，

心自见正諦；

得达本所起，

于是长解脱。

但当勤修行，

习佛真实智；

设不获道证，

功德犹胜天。

诸有神妙天，

阿迦尼吒等；

下至末后身，

必当生彼处。

我今于此处，

受天清淨身；

复得增寿命，

淨眼我自知。」

说此偈已，白佛言：「我于喜乐、念乐中，欲得如是五功德果。」

尔时，帝释语忉利诸天曰：「汝于忉利天上梵童子前恭敬礼事，今于佛前复设此敬者，不亦善哉！」

其语未久，时，梵童子忽然于虚空中天众上立，向天帝释而说偈曰：

「天王清淨行，

多利益众生；

摩竭帝释主，

能问如来义。」

时，梵童子说此偈已，忽然不现。是时，帝释即从座起，礼世尊足，遶佛三匝，却行而退，忉利诸天及般遮翼亦礼佛足，却行而退。时，天帝释少复前行，顾语般遮翼曰：「善哉！善哉！汝能先于佛前鼓琴娱乐，然后我及诸天于后方到，我今知汝补汝父位，于乾沓和中最为上首，当以彼拔陀乾沓和王女与汝为妻。」

世尊说此法时，八万四千诸天远尘离垢，诸法法眼生。

时，释提桓因、忉利诸天及般遮翼闻佛所说，欢喜奉行。

佛说长阿含经卷第十

佛说长阿含经卷第十九

后秦弘始年佛陀耶舍共竺佛念译

第四分世记经地狱品第四

佛告比丘：「此四天下有八千天下围遶其外，复有大海水周匝围遶八千天下，复有大金刚山遶大海水。金刚山外复有第二大金刚山，二山中间窈窈冥冥，日月神天有大威力，不能以光照及于彼。彼有八大地狱，其一地狱有十六小地狱。第一大地狱名想，第二名黑绳，第三名堆压，第四名叫唤，第五名大叫唤，第六名烧炙，第七名大烧炙，第八名无间。其想地狱有十六小狱，小狱纵广五百由旬，第一小狱名曰黑沙，二名沸屎，三名五百丁，四名飢，五名渴，六名一铜釜，七名多铜釜，八名石磨，九名脓血，十名量火，十一名灰河，十二名铁丸，十三名釿斧，十四名犲狼，十五名剑树，十六名寒氷。

「云何名想地狱？其中众生手生铁爪，其爪长利，迭相瞋忿，怀毒害想，以爪相爴，应手肉堕，想为已死；冷风来吹，皮肉还生，寻活起立。自想言：『我今已活。』餘众生言：『我想汝活。』以是想故，名想地狱。

「复次，想地狱其中众生怀毒害想，共相触嬈，手执自然刀剑，刀剑锋利，迭相斫刺，[利-禾+皮]剥臠割，身碎在地，想谓为死；冷风来吹，皮肉更生，寻活起立。彼自想言：『我今已活。』餘众生言：『我想汝活。』以此因缘故，名想地狱。

「复次，想地狱其中众生怀毒害想，迭相触嬈，手执刀剑，刀劒锋利，共相斫刺，[利-禾+皮]剥臠割，想谓为死；冷风来吹，皮肉更生，寻活起立。自言：『我活。』餘众生言：『我想汝活。』以此因缘故，名想地狱。

「复次，想地狱其中众生怀毒害想，迭相触嬈，手执油影刀，其刀锋利，更相斫刺，[利-禾+皮]剥臠割，想谓为死；冷风来吹，皮肉更生，寻活起立。自言：『我活。』餘众生言：『我想汝活。』以是因缘，名为想地狱。

「复次，想地狱其中众生怀毒害想，迭相触嬈，手执小刀，其刀锋利，更相斫刺，[利-禾+皮]剥臠割，想谓为死；冷风来吹，皮肉更生，寻活起立。自言：『我活。』餘众生言：『我想汝活。』以是因缘故，名想地狱。

「其中众生久受罪已，出想地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽到黑沙地狱。时，有热风暴起，吹热黑沙，来着其身，举体尽黑，犹如黑云，热沙烧皮，尽肉彻骨，罪人身中有黑焰起，遶身迴旋，还入身内，受诸苦恼，烧炙燋烂。以罪因缘，受此苦报，其罪未毕，故使不死。

「于此久受苦已，出黑沙地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽到沸屎地狱。其地狱中有沸屎铁丸自然满前，驱迫罪人使抱铁丸，烧其身手，至其头面，无不周遍。复使探撮，举着口中，烧其脣舌，从咽至腹，通彻下过，无不燋烂。有铁[口*(隹/乃)]虫，唼食皮肉，彻骨达髓，苦毒辛酸，忧恼无量。以罪未毕，犹复不死。

「于沸屎地狱久受苦已，出沸屎地狱，慞惶驰走，求自救护，到铁钉地狱。到已，狱卒扑之令堕，偃热铁上，舒展其身，以钉钉手、钉足、钉心，周遍身体，尽五百钉，苦毒辛酸，号咷呻吟。餘罪未毕，犹复不死。

「久受苦已，出铁钉地狱，慞惶驰走，求自救护，到飢饿地狱。狱卒来问：『汝等来此，欲何所求？』报言：『我饿。』狱卒即捉扑热铁上，舒展其身，以铁鈎鈎口使开，以热铁丸着其口中，燋其脣舌，从咽至腹，通彻下过，无不燋烂，苦毒辛酸，悲号啼哭。餘罪未尽，犹复不死。

「久受苦已，出飢地狱，慞惶驰走，求自救护，到渴地狱。狱卒问言：『汝等来此，欲何所求？』报言：『我渴。』狱卒即捉扑热铁上，舒展其身，以热铁鈎鈎口使开，消铜灌口，烧其脣舌，从咽至腹，通彻下过，无不燋烂，苦毒辛酸，悲号啼哭。餘罪未尽，犹复不死。

「久受苦已，出渴地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽到一铜鍑地狱。狱卒怒目捉罪人足，倒投鍑中，随汤涌沸，上下迴旋，从底至口，从口至底，或在鍑腹，身体烂熟。譬如煮豆，随汤涌沸，上下迴转，中外烂坏，罪人在鍑，随汤上下，亦复如是，号咷悲叫，万毒普至。餘罪未尽，故复不死。

「久受苦已，出一铜鍑地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽至多铜鍑地狱。多铜鍑地狱纵广五百由旬，狱鬼怒目捉罪人足，倒投鍑中，随汤涌沸，上下迴旋，从底至口，从口至底，或在鍑腹，举身烂坏。譬如煑豆，随汤涌沸，上下迴转，中外皆烂，罪人在鍑，亦复如是，随汤上下，从口至底，从底至口，或手足现，或腰腹现，或头面现，狱卒以铁鈎鈎取置餘鍑中，号咷悲叫，苦毒辛酸。餘罪未毕，故使不死。

「久受苦已，出多铜鍑地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至石磨地狱。石磨地狱纵广五百由旬，狱卒大怒，捉彼罪人扑热石上，舒展手足，以大热石压其身上，迴转揩磨，骨肉糜碎，脓血流出，苦毒切痛，悲号辛酸。餘罪未尽，故使不死。

「久受苦已，出石磨地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至脓血地狱。脓血地狱纵广五百由旬，其地狱中有自然脓血，热沸涌出，罪人于中东西驰走，脓血沸热，汤其身体，手足头面皆悉烂坏；又取脓血而自食之，汤其脣舌，从咽至腹，通彻下过，无不烂坏，苦毒辛酸，众痛难忍。餘罪未毕，故使不死。

「久受苦已，乃出脓血地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽至量火地狱。量火地狱纵广五百由旬，其地狱中有大火聚，自然在前。其火焰熾，狱卒瞋怒驰迫罪人，手执铁斗，使量火聚，彼量火时，烧其手足，遍诸身体，苦毒热痛，呻吟号哭。餘罪未毕，故使不死。

「久受苦已，乃出量火地狱，慞惶驰走，自求救护，宿对所牵，不觉忽到灰河地狱。灰河地狱纵广五百由旬，深五百由旬，灰汤涌沸，恶气熢[火*孛]，迴波相搏，声响可畏，从底至上，铁刺纵广锋长八寸，其河岸边生长刀剑，其边皆有狱卒狐狼，又其岸上有剑树林，枝叶花实皆是刀剑，锋刃八寸。罪人入河，随波上下，迴覆沉没，铁刺刺身，内外通彻，皮肉烂坏，脓血流出，苦痛万端，悲号酸毒。餘罪未毕，故使不死。

「久受苦已，乃出灰河地狱至彼岸上，岸上利剑割刺身体，手足伤坏。尔时，狱卒问罪人言：『汝等来此，欲何所求？』罪人报言：『我等飢饿。』狱卒即捉罪人扑热铁上，舒展身体，以铁鈎擗口，洋铜灌之，烧其脣舌，从咽至腹，通彻下过，无不燋烂。复有犲狼，牙齿长利，来嚙罪人，生食其肉。于是，罪人为灰河所煮，利刺所刺，洋铜灌口，犲狼所食已，即便[马*奔]驰走上剑树，上剑树时，剑刃下向，下剑树时，剑刃上向，手攀手绝，足蹬足绝，剑刃刺身，中外通彻，皮肉堕落，脓血流出，遂有白骨筋脉相连。时，剑树上有铁[口*(隹/乃)]鸟，啄头骨坏，唼食其脑，苦毒辛酸，号咷悲叫。餘罪未毕，故使不死。还复来入灰河狱中，随波上下，廻覆沉没，铁刺刺身，内外通彻，皮肉烂坏，脓血流出，唯有白骨浮漂于外，冷风来吹，肌肉还复，寻便起立，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至铁丸地狱。铁丸地狱纵广五百由旬，罪人入已，有热铁丸自然在前，狱鬼驱捉，手足烂坏，举身火然，苦痛悲号，万毒竝至。餘罪未毕，故使不死。

「久受苦已，乃至出铁丸地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至釿斧地狱。釿斧地狱纵广五百由旬，彼入狱已，狱卒瞋怒捉此罪人扑热铁上，以热铁釿斧破其手足、耳鼻、身体，苦毒辛酸，悲号叫唤。餘罪未尽，犹复不死。

「久受罪已，出釿斧地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽至犲狼地狱。犲狼地狱纵广五百由旬，罪人入已，有群犲狼竞来[齿*卢]掣，[齿*齐]嚙拖抴，肉堕伤骨，脓血流出，苦痛万端，悲号酸毒。餘罪未毕，故使不死。

「久受苦已，乃出犲狼地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至剑树地狱。剑树地狱纵广五百由旬，罪人入彼剑树林中，有大暴风起吹，剑树叶堕其身上，着手手绝，着足足绝，身体头面无不伤坏。有铁[口*(隹/乃)]鸟立其头上，啄其两目，苦痛万端，悲号酸毒。餘罪未毕，故使不死。

「久受苦已，乃出剑树地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽至寒氷地狱。寒氷地狱纵广五百由旬，罪人入已，有大寒风来吹其身，举体冻瘃，皮肉堕落，苦毒辛酸，悲号叫唤，然后命终。」

佛告比丘：「黑绳大地狱有十六小地狱，周匝围遶，各各纵广五百由旬，从黑绳地狱至寒氷地狱。何故名为黑绳地狱？其诸狱卒捉彼罪人扑热铁上，舒展其身，以热铁绳絣之使直，以热铁斧逐绳道斫，絣彼罪人，作百千段，犹如工匠以绳絣木，利斧随斫，作百千段。治彼罪人，亦复如是，苦毒辛酸，不可称计。餘罪未毕，故使不死。是名为黑绳地狱。

「复次，黑绳地狱狱卒捉彼罪人扑热铁上，舒展其身，以铁绳絣，以锯锯之，犹如工匠以绳絣木，以锯锯之，治彼罪人，亦复如是，苦痛辛酸，不可称计。餘罪未毕，故使不死。是故名为黑绳地狱。

「复次，黑绳地狱捉彼罪人扑热铁上，舒展其身，以热铁绳置其身上，烧皮彻肉，燋骨沸髓，苦毒辛酸，痛不可计。餘罪未毕，故使不死。故名黑绳地狱。

「复次，黑绳地狱狱卒，悬热铁绳交横无数，驱迫罪人，使行绳间，恶风暴起，吹诸铁绳，历落其身，烧皮彻肉，燋骨沸髓，苦毒万端，不可称计。餘罪未毕，故使不死。故名黑绳。

「复次，黑绳狱卒以热铁绳衣驱罪人被之，烧皮彻肉，燋骨沸髓，苦毒万端，不可称计。餘罪未毕，故使不死。故名黑绳。其彼罪人久受苦已，乃出黑绳地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至黑沙地狱，乃至寒氷地狱，然后命终，亦复如是。」

佛告比丘：「堆压大地狱有十六小地狱，周匝围遶，各各纵广五百由旬。何故名为堆压地狱？其地狱中有大石山，两两相对，罪人入中，山自然合，堆压其身，骨肉糜碎，山还故处，犹如以木掷木，弹却还离，治彼罪人，亦复如是，苦毒万端，不可称计。餘罪未毕，故使不死。是故名曰堆压地狱。

「复次，堆压地狱有大铁象，举身火然，哮呼而来，蹴蹹罪人，宛转其上，身体糜碎，脓血流出，苦毒辛酸，号咷悲叫。餘罪未毕，故使不死。故名堆压。

「复次，堆压地狱其中狱卒。捉诸罪人置于磨石中，以磨磨之，骨肉糜碎，脓血流出，苦毒辛酸，不可称计。其罪未毕，故使不死。故名堆压。

「复次，堆压狱卒捉彼罪人卧大石上，以大石压，骨肉糜碎，脓血流出，苦痛辛酸，万毒竝至。餘罪未毕，故使不死。故名堆压。

「复次，堆压狱卒取彼罪人卧铁臼中，以铁杵擣从足至头，皮肉糜碎，脓血流出，苦痛辛酸，万毒竝至。餘罪未毕，故使不死。故名堆压。其彼罪人久受苦已，乃出堆压地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽至黑沙地狱，乃至寒氷地狱，然后命终，亦复如是。」

佛告比丘：「叫唤大地狱有十六小地狱，周匝围遶，各各纵广五百由旬。何故名为叫唤地狱？其诸狱卒捉彼罪人掷大鑊中，热汤涌沸，煮彼罪人，号咷叫唤，苦痛辛酸，万毒竝至。餘罪未毕，故使不死。故名叫唤地狱。

「复次，叫唤地狱其诸狱卒，取彼罪人掷大铁瓮中，热汤涌沸而煮罪人，号咷叫唤，苦切辛酸。餘罪未毕，故使不死。故名叫唤。

「复次，叫唤地狱其诸狱卒，取彼罪人置大铁鍑中，热汤涌沸，煮彼罪人，号咷叫唤，苦痛辛酸。餘罪未毕，故使不死。故名叫唤。

「复次，叫唤地狱其诸狱卒，取彼罪人掷小鍑中，热汤涌沸，煮彼罪人，号咷叫唤，苦痛辛酸。餘罪未毕，故使不死。故名叫唤地狱。

「复次，叫唤地狱其诸狱卒，取彼罪人掷大鏊上，反覆煎熬，号咷叫唤，苦痛辛酸。餘罪未毕，故使不死。故名叫唤。久受苦已，乃出叫唤地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至黑沙地狱，乃至寒氷地狱，尔乃至终。」

佛告比丘：「大叫唤地狱有十六小狱，周匝围遶。何故名为大叫唤地狱？其诸狱卒取彼罪人着大铁釜中，热汤涌沸而煮罪人，号咷叫唤、大叫唤，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。故名大叫唤地狱。

「复次，大叫唤地狱其诸狱卒，取彼罪人掷大铁瓮中，热汤涌沸而煮罪人，号咷叫唤、大叫唤，苦切辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。故名大叫唤地狱。

「复次，大叫唤狱卒取彼罪人置铁鑊中，热汤涌沸，煮彼罪人，号咷叫唤，苦毒辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。故名大叫唤地狱。

「复次，大叫唤地狱其诸狱卒，取彼罪人掷小鍑中，热汤涌沸，煮彼罪人，号咷叫唤、大叫唤，苦痛辛酸，万毒并至，故名大叫唤。

「复次，大叫唤地狱其诸狱卒，取彼罪人掷大鏊上，反覆煎熬，号咷叫唤、大叫唤，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。故名大叫唤。久受苦已，乃出大叫唤地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至黑沙地狱，乃至寒氷地狱，尔乃命终。」

佛告比丘：「烧炙大地狱有十六小狱，周匝围遶，何故名为烧炙大地狱？尔时，狱卒将诸罪人置铁城中，其城火然，内外俱赤，烧炙罪人，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为烧炙地狱。

「复次，烧炙地狱其诸狱卒，将彼罪人入铁室内，其室火然，内外俱赤，烧炙罪人，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为烧炙地狱。

「复次，烧炙地狱其诸狱卒，取彼罪人着铁楼上，其楼火然，内外俱赤，烧炙罪人，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为烧炙地狱。

「复次，烧炙地狱其诸狱卒，取彼罪人掷着大铁陶中，其陶火燃，内外俱赤，烧炙罪人，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为烧炙地狱。

「复次，烧炙地狱其诸狱卒，取彼罪人掷大鏊上，其鏊火然，中外俱赤，烧炙罪人，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。久受苦已，乃出烧炙地狱，慞惶驰走，求自救护，宿罪所牵，不觉忽至黑沙地狱，乃至寒氷地狱，然后命终，亦复如是。」

佛告比丘：「大烧炙地狱有十六小狱，周匝围遶，各各纵广五百由旬。云何名大烧炙地狱？其诸狱卒将诸罪人置铁城中，其城火然，内外俱赤，烧炙罪人，重大烧炙，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为大烧炙地狱。

「复次，大烧炙地狱其诸狱卒，将诸罪人入铁室中，其室火燃，内外俱赤，烧炙罪人，重大烧炙，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为大烧炙地狱。

「复次，大烧炙地狱其诸狱卒，取彼罪人着铁楼上，其楼火燃，内外俱赤，烧炙罪人，重大烧炙，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名曰大烧炙地狱。

「复次，大烧炙地狱其诸狱卒，取彼罪人着大铁陶中，其陶火然，内外俱赤，烧炙罪人，重大烧炙，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为大烧炙地狱。

「复次，大烧炙地狱中自然有大火坑，火焰熾盛，其坑两岸有大火山，其诸狱卒捉彼罪人贯铁叉上，竪着火中，烧炙其身，重大烧炙，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。久受苦已，然后乃出大烧炙地狱，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽至黑沙地狱，乃至寒氷地狱，尔乃命终，亦复如是。」

佛告比丘：「无间大地狱有十六小狱，周匝围遶，各各纵广五百由旬。云何名无间地狱？其诸狱卒捉彼罪人剥其皮，从足至顶，即以其皮缠罪人身，着火车轮，疾驾火车，輾热铁地，周行往返，身体碎烂，皮肉堕落，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为无间地狱。

「复次，无间大地狱有大铁城，其城四面有大火起，东焰至西，西焰至东，南焰至北，北焰至南，上焰至下，下焰至上，焰熾迴遑，无间空处，罪人在中，东西驰走，烧炙其身，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为无间地狱。

「复次，无间大地狱中有铁城，火起洞然，罪人在中，火焰燎身，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为无间地狱。

「复次，大无间地狱罪人在中，久乃门开，其诸罪人[马*奔]走往趣。彼当走时，身诸肢节，皆火焰出，犹如力士执大草炬逆风而走，其焰熾然。罪人走时，亦复如是。走欲至门，门自然闭，罪人[跳-兆+匍]蹈，伏热铁地，烧炙其身，皮肉燋烂，苦痛辛酸，万毒并至。餘罪未毕，故使不死。是故名为无间地狱。

「复次，无间地狱其中罪人，举目所见，但见恶色，耳有所闻，但闻恶声，鼻有所闻，但闻臭恶，身有所触，但触苦痛，意有所念，但念恶法。又其罪人弹指之顷，无不苦时，故名无间地狱。其中众生久受苦已，从无间出，慞惶驰走，求自救护，宿对所牵，不觉忽到黑沙地狱，乃至寒氷地狱，尔乃命终，亦复如是。」

尔时，世尊即说颂曰：

「身为不善业，

口意亦不善，

斯堕想地狱，

怖惧衣毛竪。

恶意向父母，

佛及诸声闻，

则堕黑绳狱，

苦痛不可称。

但造三恶业，

不修三善行，

堕堆压地狱，

苦痛不可称。

瞋恚怀毒害，

杀生血污手，

造诸杂恶行，

堕叫唤地狱。

常习众邪见，

为爱网所覆，

造此卑陋行，

堕大叫唤狱。

常为烧炙行，

烧炙诸众生，

堕烧炙地狱，

长夜受烧炙。

捨于善果业，

善果清淨道，

为众弊恶行，

堕大烧炙狱。

为极重罪行，

必生恶趣业，

堕无间地狱，

受罪不可称。

想及黑绳狱，

堆压二叫唤，

烧炙大烧炙，

无间为第八。

此八大地狱，

洞然火光色，

斯由宿恶殃，

小狱有十六。」

佛告比丘：「彼二大金刚山间有大风起，名为增佉，若使此风来至此四天下及八千天下者，吹此大地及诸名山须弥山王去地十里，或至百里，飞颺空中，皆悉糜碎。譬如壮士，手把轻糠散于空中。彼大风力，若使来者，吹此天下，亦复如是。由有二大金刚山遮止此风，故使不来。比丘！当知此金刚山多所饶益，亦是众生行报所致。

「又彼二山间风，焰熾猛热，若使彼风来至此四天下者，其中众生、山河、江海、草木、丛林皆当燋枯。犹如盛夏断生濡草，置于日中，寻时萎枯。彼风如是，若使来至此世界，热气烧炙，亦复如是。由此二金刚山遮止此风，故使不来。比丘！当知此金刚山多所饶益，亦是众生行报所致。

「又彼二山间风，臭处不淨，腥秽酷烈，若使来至此天下者，熏此众生皆当失目。由此二大金刚山遮止此风，故使不来。比丘！当知此金刚山多所饶益，亦是众生行报所致。

「又彼二山中间复有十地狱：一名厚云，二名无云，三名呵呵，四名奈何，五名羊鸣，六名须乾提，七名优鉢罗，八名拘物头，九名分陀利，十名鉢头摩。云何厚云地狱？其狱罪人自然生身，譬如厚云，故名厚云。云何名曰无云？其彼狱中受罪众生，自然生身，犹如段肉，故名无云。云何名呵呵？其地狱中受罪众生，苦痛切身，皆称呵呵，故名呵呵。云何名奈何？其地狱中受罪众生，苦痛酸切，无所归依，皆称奈何，故名奈何。云何名羊鸣？其地狱中受罪众生，苦痛切身，欲举声语，舌不能转，直如羊鸣，故名羊鸣。云何名须乾提？其地狱中举狱皆黑，如须乾提华色，故名须乾提。云何名优鉢罗？其地狱中举狱皆青，如优鉢罗华，故名优鉢罗。云何名俱物头？其地狱中举狱皆红，如俱物头华色，故名俱物头。云何名分陀利？其地狱中举狱皆白，如分陀利华色，故名分陀利。云何名鉢头摩？其地狱中举狱皆赤，如鉢头摩华色，故名鉢头摩。」

佛告比丘：「喻如有篅受六十四斛，满中胡麻，有人百岁持一麻去，如是至尽，厚云地狱受罪未竟，如二十厚云地狱寿与一无云地狱寿等，如二十无云地狱寿与一呵呵地狱寿等，如二十呵呵地狱寿与一奈何地狱寿等，如二十奈何地狱寿与一羊鸣地狱寿等，如二十羊鸣地狱寿与一须乾提地狱寿等，如二十须乾提地狱寿与一优鉢罗地狱寿等，如二十优鉢罗地狱寿与一拘物头地狱寿等，如二十拘物头地狱寿与一分陀利地狱寿等，如二十分陀利地狱寿与一鉢头摩地狱寿等，如二十鉢头摩地狱寿，名一中劫，如二十中劫，名一大劫。鉢头摩地狱中火焰热熾盛，罪人去火一百由旬，火已烧炙；去六十由旬，两耳已聋，无所闻知；去五十由旬，两目已盲，无所复见。瞿波梨比丘已怀恶心，谤舍利弗、目犍连，身坏命终，堕此鉢头摩地狱中。

「尔时，梵王说此偈言：

「『夫士之生，

斧在口中，

所以斩身，

由其恶口。

应毁者誉，

应誉者毁，

口为恶业，

身受其罪。

技术取财，

其过薄少，

毁谤贤圣，

其罪甚重。

百千无云寿，

四十一云寿，

谤圣受斯殃，

由心口为恶。』」

佛告比丘：「彼梵天说如是偈，为真正言，佛所印可。所以者何？我今如来、至真、等正觉亦说此义。

「夫士之生，

斧在口中，

所以斩身，

由其恶言。

应毁者誉，

应誉者毁，

口为恶业，

身受其罪。

技术取财，

其过薄少，

毁谤贤圣，

其罪甚重。

百千无云寿，

四十一云寿，

谤圣受斯殃，

由心口为恶。」

佛告比丘：「阎浮提南大金刚山内，有阎罗王宫，王所治处纵广六千由旬，其城七重，七重栏楯、七重罗网、七重行树，乃至无数众鸟相和悲鸣，亦复如是。然彼阎罗王昼夜三时，有大铜鑊自然在前。若鑊出宫内，王见畏怖，捨出宫外。若鑊出宫外，王见畏怖，捨入宫内。有大狱卒，捉阎罗王卧热铁上，以铁鈎擗口使开，洋铜灌之，烧其脣舌，从咽至腹，通彻下过，无不燋烂。受罪訖已，复与诸婇女共相娱乐。彼诸大臣同受福者，亦复如是。」

佛告比丘：「有三使者，云何为三？一者老，二者病，三者死。有众生身行恶，口言恶，心念恶，身坏命终，堕地狱中。狱卒将此罪人詣阎罗王所，到已，白言：『此是天使所召也，唯愿大王善问其辞。』王问罪人言：『汝不见初使耶？』罪人报言：『我不见也。』王复告曰：『汝在人中时，颇见老人头白齿落，目视矇矇，皮缓肌[月*曷]，僂脊柱杖，呻吟而行，身体战掉，气力衰微。见此人不？』罪人言：『见。』王复告曰：『汝何不自念：「我亦如是。」』彼人报言：『我时放逸，不自觉知。』王复语言：『汝自放逸，不能修身、口、意，改恶从善，今当令汝知放逸苦。』王又告言：『今汝受罪，非父母过，非兄弟过，亦非天帝，亦非先祖，亦非知识、僮僕、使人，亦非沙门、婆罗门过。汝自有恶，汝今自受。』

「时，阎罗王以第一天使问罪人已，复以第二天使问罪人言：『云何汝不见第二天使耶？』对曰：『不见。』王又问言：『汝本为人时，颇见人疾病困篤，卧着牀褥，屎尿臭处，身卧其上，不能起居，饮食须人，百节酸疼，流泪呻吟，不能言语。汝见是不？』答曰：『见。』王又报言：『汝何不自念：「如此病苦，我亦当尔？」』罪人报言：『我时放逸，不自觉知。』王又语言：『汝自放逸，不能修身、口、意，改恶从善，今当令汝知放逸苦。』王又告言：『今汝受罪，非父母过，非兄弟过，亦非天帝过，亦非先祖，亦非知识、僮僕、使人，亦非沙门、婆罗门过。汝自为恶，汝今自受。』

「时，阎罗王以第二天使问罪人已，复以第三天使问罪人言：『云何汝不见第三天使耶？』答言：『不见。』王又问言：『汝本为人时，颇见人死，身坏命终，诸根永灭，身体挺直，犹如枯木，捐弃塚间，鸟兽所食，或衣棺槨，或以火烧。汝见是不？』罪人报曰：『实见。』王又报言：『汝何不自念：「我亦当死，与彼无异。」』罪人报言：『我时放逸，不自觉知。』王复语言：『汝自放逸，不能修身、口、意，改恶从善，今当令汝知放逸苦。』王又告言：『汝今受罪，非父母过，非兄弟过，亦非天帝，亦非先祖，亦非知识、僮僕、使人，亦非沙门、婆罗门过。汝自为恶，汝今自受。』时，阎罗王以三天使具詰问已，即付狱卒。时，彼狱卒即将罪人詣大地狱，其大地狱纵广百由旬，下深百由旬。」

尔时，世尊即说偈言：

「四方有四门，

巷陌皆相当，

以铁为狱牆，

上覆铁罗网。

以铁为下地，

自然火焰出，

纵广百由旬，

安住不倾动。

黑焰熢[火*孛]起，

赫烈难可覩，

小狱有十六，

火熾由行恶。」

佛告比丘：「时，阎罗王自生念言：『世间众生迷惑无识，身为恶行，口、意为恶，其后命终，少有不受此苦。世间众生若能改恶，修身、口、意为善行者，命终受乐，如彼天神。我若命终生人中者，若遇如来，当于正法中剃除鬚髮，服三法衣，出家修道，以清淨信修淨梵行，所作已办，断除生死，于现法中自身作证，不受后有。』」

尔时，世尊以偈颂曰：

「虽见天使者，

而犹为放逸，

其人常怀忧，

生于卑贱处。

若有智慧人，

见于天使者，

亲近贤圣法，

而不为放逸。

见受生恐畏，

由生老病死，

无受则解脱，

生老病死尽。

彼得安隐处，

现在得无为，

已渡诸忧畏，

决定般涅槃。」

佛说长阿含第四分世记经龙鸟品第五

佛告比丘：「有四种龙。何等为四？一者卵生，二者胎生，三者湿生，四者化生，是为四种。有四种金翅鸟。何等为四？一者卵生，二者胎生，三者湿生，四者化生，是为四种。大海水底有娑竭龙王宫，纵广八万由旬，宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重行树，周匝严饰，皆七宝成，乃至无数众鸟相和而鸣，亦复如是。须弥山王与佉陀罗山二山中间，有难陀、婆难陀二龙王宫，各各纵广六千由旬，宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重行树，周匝校饰，以七宝成，乃至无数众鸟相和而鸣，亦复如是。

「大海北岸有一大树，名究罗睒摩罗，龙王、金翅鸟共有此树。其树下围七由旬，高百由旬，枝叶四布五十由旬。此大树东有卵生龙王宫、卵生金翅鸟宫，其宫各各纵广六千由旬，宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重行树，周匝校饰，以七宝成，乃至无数众鸟相和悲鸣，亦复如是。其究罗睒摩罗树南有胎生龙王宫、胎生金翅鸟宫，其宫各各纵广六千由旬，宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重行树，周匝校饰，以七宝成，乃至无数众鸟相和悲鸣，亦复如是。究罗睒摩罗树西有湿生龙宫、湿生金翅鸟宫，其宫各各纵广六千由旬，宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重行树，周匝校饰，以七宝成，乃至无数众鸟相和而鸣，亦复如是。究罗睒摩罗树北有化生龙王宫、化生金翅鸟宫，其宫各各纵广六千由旬，宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重行树，周匝校饰，以七宝成，乃至无数众鸟相和悲鸣，亦复如是。

「若卵生金翅鸟欲搏食龙时，从究罗睒摩罗树东枝飞下，以翅搏大海水，海水两披二百由旬，取卵生龙食之，随意自在，而不能取胎生、湿生、化生诸龙。

「若胎生金翅鸟欲搏食卵生龙时，从树东枝飞下，以翅搏大海水，海水两披二百由旬，取卵生龙食之，自在随意。若胎生金翅鸟欲食胎生龙时，从树南枝飞下，以翅搏大海水，海水两披四百由旬，取胎生龙食之，随意自在，而不能取湿生、化生诸龙食也。

「湿生金翅鸟欲食卵生龙时，从树东枝飞下，以翅搏大海水，海水两披二百由旬，取卵生龙食之，自在随意。湿生金翅鸟欲食胎生龙时，于树南枝飞下，以翅搏大海水，海水两披四百由旬，取胎生龙食之，自在随意。湿生金翅鸟欲食湿生龙时，于树西枝飞下，以翅搏大海水，海水两披八百由旬，取湿生龙食之，自在随意，而不能取化生龙食。

「化生金翅鸟欲食卵生龙时，从树东枝飞下，以翅搏大海水，海水两披二百由旬，取卵生龙食之，自在随意。化生金翅鸟欲食胎生龙时，从树南枝飞下，以翅搏大海水，海水两披四百由旬，取胎生龙食之，随意自在。化生金翅鸟欲食湿生龙时，从树西枝飞下，以翅搏大海水，海水两披八百由旬，取湿生龙食之。化生金翅鸟欲食化生龙时，从树北枝飞下，以翅搏大海水，海水两披千六百由旬，取化生龙食之，随意自在。是为金翅鸟所食诸龙。

「复有大龙，金翅鸟所不能得。何者是？娑竭龙王、难陀龙王、跋难陀龙王、伊那婆罗龙王、提头赖吒龙王、善见龙王、阿卢龙王、伽拘罗龙王、伽毗罗龙王、阿波罗龙王、伽[少/兔]龙王、瞿伽[少/兔]龙王、阿耨达龙王、善住龙王、优睒伽波头龙王、得叉伽龙王，此诸大龙王皆不为金翅鸟之所搏食，其有诸龙在近彼住者，亦不为金翅鸟之所搏食。」

佛告比丘：「若有众生奉持龙戒，心意向龙，具龙法者，即生龙中。若有众生奉持金翅鸟戒，心向金翅鸟，具其法者，便生金翅鸟中。或有众生持兔梟戒者，心向兔梟，具其法者，堕兔梟中。若有众生奉持狗戒，或持牛戒，或持鹿戒，或持瘂戒，或持摩尼婆陀戒，或持火戒，或持月戒，或持日戒，或持水戒，或持供养火戒，或持苦行秽污法，彼作是念：『我持此瘂法、摩尼婆陀法、火法、日月法、水法、供养火法、诸苦行法，我持此功德，欲以生天。』此是邪见。」

佛言：「我说此邪见人必趣二处，若生地狱，有堕四生。或有沙门、婆罗门有如是论、如是见：『我、世间有常，此实餘虚；我及世间无常，此实餘虚；我及世间有常无常，此实餘虚；我及世间非有常非无常，此实餘虚。我、世有边，此实餘虚；我、世无边，此实餘虚；我、世有边无边，此实餘虚；我、世非有边非无边，此实餘虚。是命是身，此实餘虚；是命异身异，此实餘虚；非有命非无命，此实餘虚；无命无身，此实餘虚。』或有人言：『有如是他死，此实餘虚。』有言：『无如是他死，此实餘虚。』或言：『有如是无如是他死，此实餘虚。』又言：『非有非无如是他死，此实餘虚。』

「彼沙门、婆罗门若作如是论、如是见者，言世是常，此实餘虚者，彼于行有我见、命见、身见、世间见，是故彼作是言：『我、世间有常。』彼言无常者，于行有我见、命见、身见、世间见，是故彼言：『我、世间无常。』彼言有常无常者，彼行于有我见、命见、身见、世间见，故言：『世间有常无常。』彼言非有常非无常者，于行有我见、命见、身见、世间见，故言：『我、世间非有常非无常。』

「彼言我、世间有边者，于行有我见、命见、身见、世间见，言：『命有边，身有边，世间有边，从初受胎至于塚间，所有四大身如是展转，极至七生，身、命行尽，我入清淨聚。』是故彼言：『我有边。』彼言我、世间无边者，于行有我见、命见、身见、世间见，言：『命无边，身无边。世间无边，从初受胎至于塚间，所有四大身如是展转，极至七生，身、命行尽，我入清淨聚。』是言：『我、世间无边。』彼作是言：『此世间有边无边。』彼于行有我见、命见、身见、世间见：『命有边无边，从初受胎至于塚间，所有四大身如是展转，极至七生，身、命行尽，我入清淨聚。』是故言：『我有边无边。』彼作是言：『我、世间非有边非无边。』于行有我见、命见、身见、世间见：『命身非有边非无边，从初受胎至于塚间，所有四大身如是展转，极至七生，身、命行尽，我入清淨聚。』是故言：『我非有边非无边。』

「彼言是命是身者，于此身有命见，于餘身有命见，是故言：『是命是身。』言命异身异者，于此身有命见，于餘身无命见，是故言：『命异身异。』彼言身命非有非无者，于此身无命见，于餘身有命见，是故言：『非有非无。』彼言无身命者，此身无命见，餘身无命见，是故言：『无命无身。』彼言有如是他死者，其人见今有命，后更有身、命游行，是故言：『有如是他死。』无如是他死者，彼言今世有命，后世无命，是故言：『无如是他死。』有如是他死无如是他死者，彼言今世命断灭，后世命游行，是故言：『有如是他命无如是他命。』非有非无如是他死者，彼言今身、命断灭，后身、命断灭，是故言：『非有非无如是他死。』」

尔时，世尊告诸比丘言：「乃往过去有王名镜面，时，集生盲人聚在一处，而告之曰：『汝等生盲，宁识象不？』对曰：『大王！我不识、不知。』王复告言：『汝等欲知彼形类不？』对曰：『欲知。』时，王即勅侍者，使将象来，令众盲子手自捫象。中有摸象得鼻者，王言此是象，或有摸象得其牙者，或有摸象得其耳者，或有摸象得其头者，或有摸象得其背者，或有摸象得其腹者，或有摸象得其髀者，或有摸象得其膊者，或有摸象得其迹者，或有摸象得其尾者，王皆语言：『此是象也。』

「时，镜面王即却彼象，问盲子言：『象何等类？』其诸盲子，得象鼻者，言象如曲辕，得象牙者，言象如杵，得象耳者，言象如箕，得象头者，言象如鼎，得象背者，言象如丘阜，得象腹者，言象如壁，得象髀者，言象如树，得象膊者，言象如柱，得象迹者，言象如臼，得象尾者，言象如絙。各各共諍，互相是非，此言如是，彼言不尔，云云不已，遂至鬪諍。时，王见此，欢喜大笑。

「尔时，镜面王即说颂曰：

「『诸盲人群集，

于此竞諍讼，

象身本一体，

异相生是非。』」

佛告比丘：「诸外道异学亦复如是，不知苦諦，不知习諦、尽諦、道諦，各生异见，互相是非，谓己为是，便起諍讼。若有沙门、婆罗门能如实知苦圣諦、苦习圣諦、苦灭圣諦、苦出要諦，彼自思惟，相共和合，同一受，同一师，同一水乳，熾然佛法，安乐久住。」

尔时，世尊而说偈言：

「若人不知苦，

不知苦所起，

亦复不知苦，

所可灭尽处，

亦复不能知，

灭于苦集道，

失于心解脱，

慧解脱亦失，

不能究苦本，

生老病死源。

若能諦知苦，

知苦所起因，

亦能知彼苦，

所可灭尽处，

又能善分别，

灭苦集圣道，

则得心解脱，

慧解脱亦然。

斯人能究竟，

苦阴之根本，

尽生老病死，

受有之根原。

「诸比丘！是故汝等当勤方便思惟苦圣諦、苦集圣諦、苦灭圣諦、苦出要諦。」

佛说长阿含经卷第十九

佛说长阿含经卷第二十一

后秦弘始年佛陀耶舍共竺佛念译

第四分世记经三灾品第九

佛告比丘：「有四事长久，无量无限，不可以日月岁数而称计也。云何为四？一者世间灾渐起，坏此世时，中间长久，无量无限，不可以日月岁数而称计也。二者此世间坏已，中间空旷，无有世间，长久逈远，不可以日月岁数而称计也。三者天地初起，向欲成时，中间长久，不可以日月岁数而称计也。四者天地成已，久住不坏，不可以日月岁数而称计也。是为四事长久，无量无限，不可以日月岁数而计量也。」

佛告比丘：「世有三灾。云何为三？一者火灾，二者水灾，三者风灾。有三灾上际。云何为三？一者光音天，二者遍淨天，三者果实天。若火灾起时，至光音天，光音天为际。若水灾起时，至遍淨天，遍淨天为际。若风灾起时，至果实天，果实天为际。云何为火灾？火灾始欲起时，此世间人皆行正法，正见不倒，修十善行，行此法时，有人得第二禪者，即踊身上昇于虚空中，住圣人道、天道、梵道，高声唱言：『诸贤！当知无觉、无观第二禪乐，第二禪乐。』时，世间人闻此声已，仰语彼言：『善哉！善哉！唯愿为我说无觉、无观第二禪道。』时，空中人闻其语已，即为说无觉、无观第二禪道。此世间人闻彼说已，即修无觉无观第二禪道，身坏命终，生光音天。

「是时，地狱众生罪毕命终，来生人间，复修无觉、无观第二禪，身坏命终，生光音天；畜生、饿鬼、阿须伦、四天王、忉利天、炎天、兜率天、化自在天、他化自在天、梵天众生命终，来生人间，修无觉、无观第二禪，身坏命终，生光音天。由此因缘地狱道尽，畜生、饿鬼、阿须伦乃至梵天皆尽。当于尔时，先地狱尽，然后畜生尽；畜生尽已，饿鬼尽；饿鬼尽已，阿须伦尽；阿须伦尽已，四天王尽；四天王尽已，忉利天王尽；忉利天王尽已，炎摩天尽；炎摩天尽已，兜率天尽；兜率天尽已，化自在天尽；化自在天尽已，他化自在天尽；他化自在天尽已，梵天尽；梵天尽已，然后人尽，无有遗餘。人尽无餘已，此世败坏，乃成为灾，其后天不降雨，百穀草木自然枯死。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，有为诸法，甚可厌患，当求度世解脱之道。其后久久，有大黑风暴起，吹大海水，海水深八万四千由旬，吹使两披，取日宫殿，置于须弥山半，去地四万二千由旬，安日道中，缘此世间有二日出。二日出已，令此世间所有小河、汱澮、渠流皆悉乾竭。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后久久，有大黑风暴起，海水深八万四千由旬，吹使两披，取日宫殿，置于须弥山半，去地四万二千由旬，安日道中，缘此世间有三日出。三日出已，此诸大水，恒河、耶婆那河、婆罗河、阿夷罗婆提河、阿摩怯河、辛陀河、故舍河皆悉乾竭，无有遗餘。

「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后久久，有大黑风暴起，海水深八万四千由旬，吹使两披，取日宫殿，置于须弥山半，安日道中，缘此世间有四日出。四日出已，此诸世间所有泉源、渊池，善见大池、阿耨大池、四方陀延池、优鉢罗池、拘物头池、分陀利池、离池，纵广五十由旬皆尽乾竭。

「以是故知，一切无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后久久，有大黑风暴起，吹大海水，使令两披，取日宫殿，置于须弥山半，安日道中，缘此世间有五日出。五日出已，大海水稍减百由旬，至七百由旬。以是可知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。是时，大海稍尽，餘有七百由旬、六百由旬、五百由旬、四百由旬乃至百由旬在。以是可知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。时，大海水稍稍减尽，至七由旬、六由旬、五由旬，乃至一由旬在。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后海水稍尽，至七多罗树、六多罗树，乃至一多罗树。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后海水转浅，七人、六人、五人、四人、三人、二人、一人，至腰、至膝，至于[跳-兆+专]、踝。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后海水犹如春雨后，亦如牛迹中水，遂至涸尽，不漬人指。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后久久，有大黑风暴起，吹海底沙，深八万四千由旬，令着两岸飃，取日宫殿，置于须弥山半，安日道中，缘此世间有六日出。六日出已，其四天下及八万天下诸山、大山、须弥山王皆烟起燋燃，犹如陶家初然陶时，六日出时亦复如是。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后久久，有大黑风暴起，吹海底沙，八万四千由旬，令着两岸飘，取日宫殿，置于须弥山半，安日道中，缘此世间有七日出。七日出已，此四天下及八万天下诸山、大山、须弥山王皆悉洞然，犹如陶家然灶焰起，七日出时亦复如是。」

佛告比丘：「以此当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。此四天下及八万天下诸山、须弥山皆悉洞然；一时，四天王宫、忉利天宫、炎摩天宫、兜率天、化自在天、他化自在天、梵天宫亦皆洞然。」

佛告比丘：「是故当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为法甚可厌患，当求度世解脱之道。此四天下，乃至梵天火洞然已，风吹火焰至光音天，其彼初生天子见此火焰，皆生怖畏言：『咄！此何物？』先生诸天语后生天言：『勿怖畏也，彼火曾来，齐此而止。』以念前火光，故名光念天。此四天下，乃至梵天火洞然已，须弥山王渐渐颓落，百由旬、二百由旬，至七百由旬。」

佛告比丘：「以是当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。此四天下乃至梵天火洞然已，其后大地及须弥山尽无灰燼。是故当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其此大地火烧尽已，地下水尽，水下风尽。是故当知，一切行无常，变易朽坏，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。」

佛告比丘：「火灾起时，天不复雨，百穀草木自然枯死。谁当信者？独有见者，自当知耶？如是乃至地下水尽，水下风尽。谁当信者？独有见者，自当知耶？是为火灾。

「云何火劫还复？其后久久，有大黑云在虚空中，至光音天，周遍降雨，渧如车轮，如是无数百千岁雨，其水渐长，高无数百千由旬，乃至光音天。」

「时，有四大风起，持此水住。何等为四？一名住风，二名持风，三名不动，四名坚固。其后此水稍减百千由旬，无数百千万由旬，其水四面有大风起，名曰僧伽，吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在于空中自然坚固，变成天宫，七宝校饰，由此因缘有梵迦夷天宫。其水转减至无数百千万由旬，其水四面有大风起，名曰僧伽，吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹波离水，在于空中自然坚固，变成天宫，七宝校饰，由此因缘有他化自在天宫。

「其水转减至无数千万由旬，其水四面有大风起，名曰僧伽，吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在虚空中自然坚固，变成天宫，七宝校饰，由此因缘有化自在天宫。其水转减至无数百千由旬，有僧伽风，吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在虚空中自然坚固，变成天宫，七宝校饰，由此因缘有兜率天宫。其水转减至无数百千由旬，有僧伽风，吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在虚空中自然坚固，变成天宫，由此因缘有炎摩天宫。其水转减至无数百千由旬，水上有沫，深六十万八千由旬，其边无际，譬如此间，穴泉流水，水上有沫，彼亦如是。

「以何因缘有须弥山？有乱风起，吹此水沫造须弥山，高六十万八千由旬，纵广八万四千由旬，四宝所成，金、银、水精、琉璃。以何因缘有四阿须伦宫殿？其后乱风吹大海水吹大水沫，于须弥山四面起大宫殿，纵广各八万由旬，自然变成七宝宫殿。复何因缘有四天王宫殿？其后乱风吹大海水沫，于须弥山半四万二千由旬，自然变成七宝宫殿，以是故名为四天王宫殿。以何因缘有忉利天宫殿？其后乱风吹大水沫，于须弥山上自然变成七宝宫殿。

「复以何缘有伽陀罗山？其后乱风吹大水沫，去须弥山不远，自然化成宝山，下根入地四万二千由旬，纵广四万二千由旬，其边无际，杂色间厕，七宝所成，以是缘故有伽陀罗山。复以何缘有伊沙山？其后乱风吹大水沫，去伽陀罗山不远，自然变成伊沙山，高二万一千由旬，纵广二万一千由旬，其边无际，杂色参间，七宝所成，以是缘故有伊沙山。其后乱风吹大水沫，去伊沙山不远，自然变成树辰陀罗山，高万二千由旬，纵广万二千由旬，其边无际，杂色参间，七宝所成，以是因缘有树辰陀罗山。其后乱风吹大水沫，去树辰陀罗山不远，自然变成阿般泥楼山，高六千由旬，纵广六千由旬，其边无际，杂色参间，七宝所成，以是缘故有阿般尼楼山。

「其后乱风吹大水沫，去阿般尼楼山不远，自然变成弥隣陀罗山，高三千由旬，纵广三千由旬，其边无际，杂色参间，七宝所成，以是因缘有尼隣陀罗山。其后乱风吹大水沫，去尼隣陀罗山不远，自然变成比尼陀山，高千二百由旬，纵广千二百由旬，其边无际，杂色参间，七宝所成，以是缘故有比尼陀山。其后乱风吹大水沫，去比尼陀山不远，自然变成金刚轮山，高三百由旬，纵广三百由旬，其边无际，杂色参间，七宝所成，以是因缘有金刚轮山。

「何故有月、有七日宫殿？其后乱风吹大水沫，自然变成一月宫殿、七日宫殿，杂色参间，七宝所成，为黑风所吹还到本处，以是因缘有日、月宫殿。

「其后乱风吹大水沫，自然变成四天下及八万天下，以是因缘有四天下及八万天下。其后乱风吹大水沫，在四天下及八万天下，自然变成大金刚轮山，高十六万八千由旬，纵广十六万八千由旬，其边无限，金刚坚固，不可毁坏，以是因缘有大金刚轮山。其后久久，有自然云遍满空中，周遍大雨，渧如车轮，其水弥漫，没四天下，与须弥山等，其后乱风吹地为大坑，涧水尽入中，因此为海，以是因缘有四大海水。海水咸苦有三因缘。何等为三？一者有自然云遍满虚空，至光音天，周遍降雨，洗濯天宫，涤荡天下，从梵迦夷天宫、他化自在天宫，下至炎摩天宫、四天下、八万天下、诸山、大山、须弥山王皆洗濯涤荡，其中诸处有秽恶咸苦诸不淨汁，下流入海，合为一味，故海水咸。二者昔有大仙人禁呪海水，长使咸苦，人不得饮，是故咸苦。三者彼大海水杂众生居，其身长大，或百由旬、二百由旬，至七百由旬，呼哈吐纳，大小便中，故海水咸。是为火灾。」

佛告比丘：「云何为水灾？水灾起时，此世间人皆奉正法，正见，不邪见，修十善业，修善行已。时，有人得无喜第三禪者，踊身上昇于虚空中，住圣人道、天道、梵道，高声唱言：『诸贤！当知无喜第三禪乐，无喜第三禪乐。』时，世间人闻此声已，仰语彼言：『善哉！善哉！愿为我说是无喜第三禪道。』时，空中人闻此语已，即为演说无喜第三禪道，此世间人闻其说已，即修第三禪道，身坏命终，生遍淨天。

「尔时，地狱众生罪毕命终，来生人间，复修第三禪道，身坏命终，生遍淨天；畜生、饿鬼、阿须轮、四天王、忉利天、炎摩天、兜率天、化自在天、他化自在天、梵天、光音天众生命终，来生人间，修第三禪道，身坏命终，生遍淨天。由此因缘，地狱道尽，畜生、饿鬼、阿须伦、四天王，乃至光音天趣皆尽。当于尔时，先地狱尽，然后畜生尽；畜生尽已，饿鬼尽；饿鬼尽已，阿须伦尽；阿须伦尽已，四天王尽；四天王尽已，忉利天尽；忉利天尽已，炎摩天尽；炎摩天尽已，兜率天尽；兜率天尽已，化自在天尽；化自在天尽已，他化自在天尽；他化自在天尽已，梵天尽；梵天尽已，光音天尽；光音天尽已，然后人尽无餘。人尽无餘已，此世间败坏，乃成为灾。

「其后久久，有大黑云暴起，上至遍淨天，周遍大雨，纯雨热水，其水沸涌，煎熬天上，诸天宫殿皆悉消尽，无有遗餘。犹如酥油置于火中，煎熬消尽，无有遗餘，光音天宫亦复如是。以此可知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，有为诸法，甚可厌患，当求度世解脱之道。

「其后此雨复浸梵迦夷天宫，煎熬消尽，无有遗餘。犹如酥油置于火中，无有遗餘，梵迦夷宫亦复如是。其后此雨复浸他化自在天、化自在天、兜率天、炎摩天宫，煎熬消尽，无有遗餘。犹如酥油置于火中，无有遗餘，彼诸天宫亦复如是。其后此雨复浸四天下及八万天下诸山、大山、须弥山王，煎熬消尽，无有遗餘。犹如酥油置于火中，煎熬消尽，无有遗餘，彼亦如是。是故当知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后此水煎熬大地，尽无餘已，地下水尽，水下风尽。是故当知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。」

佛告比丘：「遍淨天宫煎熬消尽。谁当信者？独有见者，乃能知耳。梵迦夷宫煎熬消尽，乃至地下水尽，水下风尽。谁当信者？独有见者，乃当知耳。是为水灾。

「云何水灾还复？其后久久，有大黑云充满虚空，至遍淨天，周遍降雨，渧如车轮，如是无数百千万岁，其水渐长，至遍淨天。有四大风，持此水住。何等为四？一名住风，二名持风，三名不动，四名坚固。其后此水稍减无数百千由旬，四面有大风起，名曰僧伽，吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在虚空中，自然变成光音天宫，七宝校饰，由此因缘有光音天宫。其水转减无数百千由旬，彼僧伽风吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在虚空中，自然变成梵迦夷天宫，七宝校饰；如是乃至海水一味咸苦，亦如火灾复时。是为水灾。」

佛告比丘：「云何为风灾？风灾起时，此世间人皆奉正法，正见，不邪见，修十善业，修善行时，时，有人得清淨护念第四禪，于虚空中住圣人道、天道、梵道，高声唱言：『诸贤！护念清淨第四禪乐，护念清淨第四禪乐。』时，此世人闻其声已，仰语彼言：『善哉！善哉！愿为我说护念清淨第四禪道。』时，空中人闻此语已，即为说第四禪道，此世间人闻其说已，即修第四禪道，身坏命终，生果实天。

「尔时，地狱众生罪毕命终，来生人间，复修第四禪，身坏命终，生果实天；畜生、饿鬼、阿须伦、四天王乃至遍淨天众生命终，来生人间，修第四禪，身坏命终，生果实天。由此因缘，地狱道尽，畜生、饿鬼、阿须伦、四天王，乃至遍淨天趣皆尽。尔时，地狱先尽，然后畜生尽；畜生尽已，饿鬼尽；饿鬼尽已，阿须伦尽；阿须伦尽已，四天王尽；四天王尽已，如是展转至遍淨天尽；遍淨天尽已，然后人尽无餘。人尽无餘已，此世间败坏，乃成为灾。其后久久，有大风起，名曰大僧伽，乃至果实天，其风四布，吹遍淨天宫、光音天宫，使宫宫相拍，碎若粉尘。犹如力士执二铜杵，杵杵相拍，碎尽无餘，二宫相拍亦复如是。以是当知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。

「其后此风吹梵迦夷天宫、他化自在天宫，宫宫相拍，碎如粉尘，无有遗餘。犹如力士执二铜杵，杵杵相拍，碎尽无餘，二宫相拍亦复如是。以是当知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后此风吹化自在天宫、兜率天宫、炎摩天宫，宫宫相拍，碎若粉尘，无有遗餘。犹如力士执二铜杵，杵杵相拍，碎尽无餘，彼宫如是碎尽无餘。以是当知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。

「其后此风吹四天下及八万天下诸山、大山、须弥山王置于虚空，高百千由旬，山山相拍，碎若粉尘。犹如力士手执轻糠散于空中，彼四天下、须弥诸山碎尽分散，亦复如是。以是可知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。其后风吹大地尽，地下水尽，水下风尽。是故当知，一切行无常，为变易法，不可恃怙，凡诸有为甚可厌患，当求度世解脱之道。」

佛告比丘：「遍淨天宫、光音天宫，宫宫相拍，碎若粉尘。谁当信者？独有见者，乃能知耳。如是乃至地下水尽，水下风尽。谁能信者？独有见者，乃能信耳。是为风灾。

「云何风灾还复？其后久久，有大黑云周遍虚空，至果实天，而降大雨，渧如车轮，霖雨无数百千万岁，其水渐长，至果实天。时，有四风持此水住。何等为四？一名住风，二名持风，三名不动，四名坚固。其后此水渐渐稍减无数百千由旬，其水四面有大风起，名曰僧伽，吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在于空中自然变成遍淨天宫，杂色参间，七宝所成，以此因缘有遍淨天宫。其水转减无数百千由旬，彼僧伽风吹水令动，鼓荡涛波，起沫积聚，风吹离水，在于空中自然变成光音天宫，杂色参间，七宝所成；乃至海水一味咸苦，亦如火灾复时。是为风灾。是为三灾，是为三复。」

佛说长阿含第四分世记经战鬪品第十

佛告比丘：「昔者，诸天与阿须伦共鬪。时，释提桓因命忉利诸天而告之曰：『汝等今往与彼共战，若得胜者，捉毘摩质多罗阿须伦，以五繫繫缚，将詣善法讲堂，吾欲观之。』时，忉利诸天受帝释教已，各自庄严。时，毘摩质多罗阿须伦命诸阿须伦而告之曰：『汝等今往与彼共战，若得胜者，捉释提桓因，以五繫繫缚，将詣七叶讲堂，吾欲观之。』时，诸阿须伦受毘摩质多阿须伦教已，各自庄严。

「于是，诸天、阿须伦众遂共战鬪，诸天得胜，阿须伦退。时，忉利诸天捉阿须伦王，以五繫繫缚，将詣善法堂所，示天帝释。时，阿须伦王见天上快乐，生慕乐心，即自念言：『此处殊胜，即可居止，用复还归阿须伦宫为？』发此念时，五繫即得解，五乐在前。若阿须伦生念欲还詣本宫殿，五繫还缚，五乐自去。时，阿须伦所被繫缚，转更牢固。魔所繫缚复过于是，计吾我人为魔所缚，不计吾我人魔缚得解，爱我为缚，爱爱为缚，我当有为缚，我当无为缚，有色为缚，无色为缚，有色无色为缚，我有想为缚，无想为缚，有想无想为缚，我为大患、为癰、为刺。是故，贤圣弟子知我为大患、为癰、为刺，捨吾我想，修无我行，观彼我为重担、为放逸、为有。当有我是有为，当有无我是有为，有色是有为，无色是有为，有色无色是有为，有想是有为，无想是有为，有想无想是有为，有为为大患、为刺、为疮。是故，贤圣弟子知有为为大患、为刺、为疮故，捨有为，为无为行。」

佛告比丘：「昔者，诸天子与阿须伦共鬪。时，释提桓因命忉利天而告之曰：『汝等今往与阿须伦共鬪，若得胜者，捉毘摩质多罗阿须伦，以五繫繫缚，将詣善法讲堂，吾欲观之。』时，忉利诸天受帝释教已，各即自庄严。时，毘摩质多阿须伦复命诸阿须伦而告之曰：『汝等今往与彼共战，若得胜者，捉释提桓因，以五繫繫缚，将詣七叶讲堂，吾欲观之。』时，诸阿须伦受毘摩质多阿须伦教已，各自庄严。于是，诸天、阿须伦众遂共战鬪，诸天得胜，阿须伦退。忉利诸天捉阿须伦，以五繫繫缚，将詣善法堂所，示天帝释。彷徉游善法堂上，阿须伦王遥见帝释，于五繫中恶口骂詈。时，天帝侍者于天帝前，即说偈言：

「『天帝何恐怖，

自现己劣弱，

须质面毁呰，

默听其恶言。』

「时，天帝释即复以偈答侍者曰：

「『彼亦无大力，

我亦不恐畏，

如何大智士，

与彼无智諍。』

「尔时，侍者复作偈颂白帝释言：

「『今不折愚者，

恐后转难忍，

宜加以杖捶，

使愚自改过。』

「时，天帝释复作偈颂答侍者曰：

「『我常言智者，

不应与愚諍，

愚骂而智默，

即为信胜彼。』

「尔时，侍者复作偈颂白帝释言：

「『天王所以默，

恐损智者行，

而彼愚騃人，

谓王怀怖畏。

愚不自忖量，

谓可与王敌，

没死来触突，

欲王如牛退。』

「时，天帝释复作偈颂答侍者曰：

「『彼愚无知见，

谓我怀恐怖，

我观第一义，

忍默为最上。

恶中之恶者，

于瞋复生瞋，

能于瞋不瞋，

为战中最上。

夫人有二缘，

为己亦为他，

众人諍有讼，

不报者为胜。

夫人有二缘，

为己亦为他，

见无諍讼者，

乃谓为愚騃。

若人有大力，

能忍无力者，

此力为第一，

于忍中最上。

愚自谓有力，

此力非为力，

如法忍力者，

此力不可沮。』」

佛告比丘：「尔时，天帝释岂异人乎？勿造斯观。时，天帝释即我身是也。我于尔时，修习忍辱，不行卒暴，常亦称讚能忍辱者。若有智之人欲弘吾道者，当修忍默，勿怀忿諍。」

佛告比丘：「昔者，忉利诸天与阿须伦共鬪。时，释提桓因语质多阿须伦言：『卿等何为严饰兵仗，怀怒害心，共战諍为？今当共汝讲论道义，知有胜负。』彼质多阿须伦语帝释言：『正使捨诸兵仗，止于諍讼论义者，谁知胜负？』帝释教言：『但共论议，今汝众中、我天众中，自有智慧知胜负者。』时，阿须伦语帝释言：『汝先说偈。』帝释报言：『汝是旧天，汝应先说。』尔时，质多阿须伦即为帝释而作颂曰：

「『今不折愚者，

恐后转难忍，

宜加以杖捶，

使愚自改过。』

「时，阿须伦说此偈已，阿须伦众即大欢喜，高声称善；唯诸天众默然无言。时，阿须伦王语帝释言：『汝次说偈。』尔时，帝释即为阿须伦而说偈言：

「『我常言智者，

不应与愚諍，

愚骂而智默，

即为胜彼愚。』

「时，天帝释说此偈已，忉利诸天皆大欢喜，举声称善；时，阿须伦众默然无言。尔时，天帝语阿须伦言：『汝次说偈。』时，阿须伦复说偈言：

「『天王所以默，

恐损智者行，

而彼愚騃人，

谓王怀怖畏。

愚不自忖量，

谓可与王敌，

没死来触突，

欲王如牛退。』

「时，阿须伦王说此偈已，阿须伦众踊跃欢喜，举声称善；时，忉利天众默然无言。时，阿须伦王语帝释言：『汝次说偈。』时，天帝释为阿须伦而说偈言：

「『彼愚无知见，

谓我怀恐畏，

我观第一义，

忍默为最上。

恶中之恶者，

于瞋复生瞋，

能于瞋不瞋，

为战中最胜。

夫人有二缘，

为己亦为他，

众人为諍讼，

不报者为胜。

夫人有二缘，

为己亦为他，

见无諍讼者，

不谓为愚騃。

若人有大力，

能忍无力者，

此力为第一，

于忍中最上。

愚自谓有力，

此力非为力，

如法忍力者，

此力不可沮。』

「释提桓因说此偈已，忉利天众踊跃欢喜，举声称善；阿须伦众默然无言。时，天众、阿须伦众各小退却，自相谓言：『阿须伦王所说偈颂，有所触犯，起刀剑讐，生鬪讼根，长诸怨结，树三有本。天帝释所说偈者，无所触嬈，不起刀剑，不生鬪讼，不长怨结，绝三有本。天帝所说为善，阿须伦所说不善。诸天为胜，阿须伦负。』」

佛告比丘：「尔时，释提桓因岂异人乎？勿造斯观。所以者何？即我身是。我于尔时，以柔濡言，胜阿须伦众。」

佛告比丘：「昔者，诸天复与阿须伦共鬪。时，阿须伦胜，诸天不如。时，释提桓因乘千辐宝车怖惧而走，中路见晱婆罗树上有一巢，巢有两子，即以偈颂告御者言，颂曰：

「『此树有二鸟，

汝当迴车避，

正使贼害我，

勿伤二鸟命。』

「尔时，御者闻帝释偈已，寻便住车迴避鸟。尔时，车头向阿须伦，阿须伦众遥见宝车迴向，其军即相谓言：『今天帝释乘千辐宝车迴向我众，必欲还鬪，不可当也。』阿须伦众即便退散，诸天得胜，阿须伦退。」

佛告比丘：「尔时，帝释者岂异人乎？勿造斯观。所以者何？即我身是也。我于尔时，于诸众生起慈愍心。诸比丘！汝等于我法中出家修道，宜起慈心，哀愍黎庶。」

佛告比丘：「昔者，诸天与阿须伦共鬪。」尔时，诸天得胜，阿须伦退。时，天帝释战胜还宫，更造一堂，名曰最胜，东西长百由旬，南北广六十由旬。其堂百间，间间有七交露台，一一台上有七玉女，一一玉女有七使人。释提桓因亦不忧供给诸玉女衣被、饮食、庄严之具，随本所造，自受其福，以战胜阿须伦，因欢喜心而造此堂，故名最胜堂。又千世界中所有堂观无及此堂，故名最胜。

佛告比丘：「昔者，阿须伦自生念言：『我有大威德，神力不少，而忉利天、日月诸天常在虚空，于我顶上游行自在，今我宁可取彼日月以为耳璫，自在游行耶？』时，阿须伦王瞋恚熾盛，即念捶打阿须伦，捶打阿须伦即复念言：『今阿须伦王念我，我等当速庄严。』即勅左右备具兵仗，驾乘宝车，与无数阿须伦众前后导从，詣阿须伦王前，于一面立。时，王复念舍摩梨阿须伦，舍摩梨阿须伦复自念言：『今王念我，我等宜速庄严。』即勅左右备具兵仗，驾乘宝车，与无数阿须伦众前后导从，詣阿须伦王前，在一面立。

「时，王复念毘摩质多阿须伦，毘摩质多阿须伦复自念言：『今王念我，我等宜速庄严。』即勅左右备具兵仗，驾乘宝车，与无数阿须伦众前后导从，往詣王前，在一面立。时，王复念大臣阿须伦，大臣阿须伦即自念言：『今王念我，我等宜速庄严。』即勅左右备具兵仗，驾乘宝车，与无数阿须伦众前后导从，往詣王前，于一面立。时，王复念诸小阿须伦，诸小阿须伦复自念言：『今王念我，我等宜速庄严。』即自庄严，备具兵仗，与无数众相随，往詣王前，于一面立。时，罗呵阿须伦王即自庄严，身着宝鎧，驾乘宝车，与无数百千阿须伦众兵仗严事，前后围遶出其境界，欲往与诸天共鬪。」

「尔时，难陀龙王、跋难陀龙王以身缠遶须弥山七匝，震动山谷，薄布微云，渧渧稍雨，以尾打大海水，海水波涌，至须弥山顶。时，忉利天即生念言：『今薄云微布，渧渧稍雨，海水波涌，乃来至此。将是阿须伦欲来战鬪，故有此异瑞耳。』

「尔时，海中诸龙兵众无数巨亿，皆持戈鉾、弓矢、刀剑，重被宝鎧，器仗严整，逆与阿须伦共战，若龙众胜时，即逐阿须伦入其宫殿。若龙众退，龙不还宫，即[马*奔]趣伽楼罗鬼神所，而告之曰：『阿须伦众欲与诸天共战，我往逆鬪，彼今得胜；汝等当备诸兵仗，众共併力，与彼共战。』时，诸鬼神闻龙语已，即自庄严，备诸兵仗，重被宝鎧，与诸龙众共阿须伦鬪，得胜时，即逐阿须伦入其宫殿。若不如时，不还本宫，即退走[马*奔]持华鬼神界，而告之言：『阿须伦众欲与诸天共鬪，我等逆战，彼今得胜；汝等当备诸兵仗，众共併力，与彼共战。』

「诸持华鬼神闻龙语已，即自庄严，备诸兵仗，重被宝鎧，众共併力，与阿须伦鬪，若得胜时，即逐阿须伦入其宫殿。若不如时，不还本宫，即退走[马*奔]常乐鬼神界，而告之言：『阿须伦众欲与诸天共鬪，我等逆战，彼今得胜；汝等当备诸兵仗，与我併力，共彼战鬪。』时，诸常乐鬼神闻是语已，即自庄严，备诸兵仗，重被宝鎧，众共併力，与阿须伦鬪，若得胜时，即逐阿须伦入其宫殿。若不如时，不还本宫，即退走[马*奔]四天王，而告之曰：『阿须伦众欲与诸天共鬪，我等逆战，彼今得胜；汝等当备诸兵仗，众共併力，与彼共战。』

「时，四天王闻此语已，即自庄严，备诸兵仗，重被宝鎧，众共併力，与阿须伦共鬪，若得胜时，即逐阿须伦入其宫殿。若不如者，四天王即詣善法讲堂，白天帝释及忉利诸天言：『阿须伦欲与诸天共鬪，今忉利诸天当自庄严，备诸兵仗，众共併力，往共彼战。』时，天帝释命一侍天而告之曰：『汝持我声往告焰摩天、兜率天、化自在天、他化自在天子言：「阿须伦与无数众欲来战鬪，今者诸天当自庄严，备诸兵仗，助我鬪战。」』时，彼侍天受帝教已，即詣焰摩天，乃至他化自在天，持天帝释声而告之曰：『彼阿须伦无数众来战鬪，今者诸天当自庄严，备诸兵仗，助我战鬪。』

「时，焰摩天子闻此语已，即自庄严，备诸兵仗，重被宝鎧，驾乘宝车，与无数巨亿百千天众前后围遶，在须弥山东面住。时，兜率天子闻此语已，即自庄严，备诸兵仗，重被宝鎧，驾乘宝车，与无数巨亿百千天众围遶，在须弥山南面住。时，化自在天子闻此语已，亦严兵众，在须弥山西面住。时，他化自在天子闻此语已，亦严兵众，在须弥山北住。

「时，天帝释即念三十三天忉利天，三十三天忉利天即自念言：『今帝释念我，我等宜速庄严。』即勅左右备诸兵仗，驾乘宝车，与无数巨亿诸天众前后围遶，詣天帝释前，于一面立。时，天帝释复念餘忉利诸天，餘忉利诸天即自念言：『今帝释念我，我等宜速庄严。』即勅左右备诸兵仗，驾乘宝车，与无数巨亿诸天众前后围遶，詣帝释前，于一面立。时，帝释复念妙匠鬼神，妙匠鬼神即自念言：『今帝释念我，我宜速庄严。』即勅左右备诸兵仗，驾乘宝车，无数千众前后围遶，詣帝释前立。时，帝释复念善住龙王，善住龙王即自念言：『今天帝释念我，我今宜往。』即詣帝释前立。

「时，帝释即自庄严，备诸兵仗，身被宝鎧，乘善住龙王顶上，与无数诸天鬼神前后围遶，自出天宫与阿须伦往鬪。所谓严兵仗、刀剑、鉾矟、弓矢、斲釿、鉞斧、旋轮、羂索，兵仗鎧器，以七宝成，复以锋刃加阿须伦身，其身不伤，但刃触而已。阿须伦众执持七宝刀剑、鉾矟、弓矢、斲釿、鉞斧、旋轮、羂索，以锋刃加诸天身，但触而已，不能伤损。如是欲行诸天共阿须伦鬪，欲因欲是。」

佛说长阿含经卷第二十一

佛说长阿含经卷第二十二

后秦弘始年佛陀耶舍共竺佛念译

第四分世记经三中劫品第十一

佛告比丘：「有三中劫。何等为三？一名刀兵劫，二名穀贵劫，三名疾疫劫。云何为刀兵劫？此世间人本寿四万岁，其后稍减寿二万岁，其后复减寿万岁，转寿千岁，转寿五百岁，转寿三百岁、二百岁，如今人寿于百岁少出多减；其后人寿稍减，当寿十岁，是时女人生五月行嫁。时，世间所有美味，酥油、蜜、石蜜、黑石蜜，诸有美味皆悉自然消灭，五穀不生，唯有稊稗。是时，有上服锦綾、繒绢、劫贝、芻摩皆无复有，唯有麤织草衣。尔时，此地纯生荆棘、蚊虻、蜂蝎、蚖蛇、毒虫，金银、琉璃、七宝珠玉自然没地，唯有石沙秽恶充满。是时，众生但增十恶，不复闻有十善之名，乃无善名，况有行善者？尔时，人有不孝父母，不敬师长，能为恶者，则得供养，人所敬待，如今人孝顺父母，敬事师长，能为善者，则得供养，人所敬待。彼人为恶，便得供养，亦复如是。时人命终堕畜生中，犹如今人得生天上。时，人相见怀毒害心，但欲相杀。犹如猎师见彼群鹿，但欲杀之，无一善念。其人如是，但欲相杀，无一善念。尔时，此地沟涧、溪谷、山陵、塠阜，无一平地，时，人行来恐怖惶惧，衣毛为竪。

「时，七日中有刀剑劫起，时，人手执草木、瓦石，皆变成刀剑，刀剑锋利，所拟皆断，展转相害。其中有黠慧者见刀兵相害，恐怖逃避，入山林、坑涧无人之处，七日藏避，心口自言：『我不害人，人勿害我。』其人于七日中，食草木根，以自存活，过七日已，还出山林。时，有一人得共相见，欢喜而言：『今见生人，今见生人。』犹如父母与一子别，久乃相见，欢喜踊跃，不能自胜。彼亦如是，欢喜踊跃，不能自胜。是时，人民于七日中，哭泣相向，复于七日中，共相娱乐，欢喜庆贺。时人身坏命终，皆堕地狱中。所以者何？斯由其人常怀瞋怒，害心相向，无慈仁故，是为刀兵劫。」

佛告比丘：「云何为飢饿劫？尔时，人民多行非法，邪见颠倒，为十恶业，以行恶故，天不降雨，百草枯死，五穀不成，但有茎秆。云何为飢饿？尔时，人民收扫田里、街巷、道陌、粪土遗穀，以自存活，是为飢饿。复次，飢饿时，其人于街巷、市里、屠杀之处及丘塚间，拾诸骸骨，煮汁饮之，以此自存，是为白骨飢饿。复次，飢饿劫时，所种五穀尽变成草木，时，人取华煮汁而饮。复次，飢饿时，草木华落，覆在土下，时，人掘地取华煮食，以是自存，是为草木飢饿。尔时，众生身坏命终，堕饿鬼中。所以者何？斯由其人于飢饿劫中，常怀慳贪，无施惠心，不肯分割，不念厄人故也，是为飢饿劫。」

佛告比丘：「云何为疾疫劫？尔时，世人修行正法，正见，不颠倒见，具十善行。他方世界有鬼神来，此间鬼神放逸婬乱，不能护人，他方鬼神侵嬈此世间人，撾打捶杖，接其精气，使人心乱，驱逼将去。犹如国王勅诸将帅有所守护，餘方有贼寇来侵嬈，此放逸之人劫于村国。此亦如是，他方世界有鬼神来，取此间人，撾打捶杖，接其精气，驱逼将去。」

佛告比丘：「正使此间鬼神不放逸婬乱，他方世界有大力鬼神来，此间鬼神畏怖避去，彼大鬼神侵嬈此人，撾打捶杖，接其精气，杀之而去。譬如国王、若王大臣，遣诸将帅守卫人民，将帅清慎，无有放逸；他方有强猛将帅，人兵众多来破村城，掠夺人物。彼亦如是，正使此间鬼神不敢放逸，他方世界有大力鬼神来，此间鬼神恐怖避去，彼大鬼神侵嬈此人，撾打捶杖，接其精气，杀之而去。时，疾疫劫中人民身坏命终，皆生天上。所以者何？斯由时人慈心相向，展转相问：『汝病差不？身安隐不？』以此因缘得生天上。是故名为疾疫劫。是为三中劫也。」

佛说长阿含第四分世记经世本缘品第十二

佛告比丘：「火灾过已，此世天地还欲成时，有餘众生福尽、行尽、命尽，于光音天命终，生空梵处，于彼生染着心，爱乐彼处，愿餘众生共生彼处。发此念已，有餘众生福、行、命尽，于光音天身坏命终，生空梵处。时，先生梵天即自念言：『我是梵王大梵天王，无造我者，我自然有，无所承受，于千世界最得自在，善诸义趣，富有丰饶，能造化万物，我即是一切众生父母。』其后来诸梵复自念言：『彼先梵天即是梵王大梵天王，彼自然有，无造彼者，于千世界最尊第一，无所承受，善诸义趣，富有丰饶，能造万物，是众生父母，我从彼有。』彼梵天王颜貌容状常如童子，是故梵王名曰童子。

「或有是时，此世还成世间，众生多有生光音天者，自然化生，欢喜为食，身光自照，神足飞空，安乐无碍，寿命长久。其后此世变成大水，周遍弥满。当于尔时，天下大闇，无有日月、星辰、昼夜，亦无岁月、四时之数。其后此世还欲变时，有餘众生福尽、行尽、命尽，从光音天命终，来生此间，皆悉化生，欢喜为食，身光自照，神足飞空，安乐无碍，久住此间。尔时，无有男女、尊卑、上下，亦无异名，众共生世，故名众生。

「是时，此地有自然地味出，凝停于地，犹如醍醐，地味出时，亦复如是，犹如生酥，味甜如蜜。其后众生以手试甞知为何味，初甞觉好，遂生味着。如是展转甞之不已，遂生贪着，便以手掬，渐成摶食，摶食不已，餘众生见，复效食之，食之不已。时，此众生身体麤澁，光明转灭，无复神足，不能飞行。尔时，未有日月，众生光灭，是时，天地大闇，如前无异。其后久久，有大暴风吹大海水，深八万四千由旬，使令两披飘，取日宫殿，着须弥山半，安日道中，东出西没，周旋天下。

「第二日宫从东出西没，时，众生有言：『是即昨日也。』或言：『非昨也。』第三日宫绕须弥山，东出西没，彼时众生言：『定是一日。』日者，义言是前明因，是故名为日。日有二义：一曰住常度，二曰宫殿。

「宫殿四方远见故圆，寒温和适，天金所成，颇梨间厕，二分天金，纯真无杂，外内清彻，光明远照，一分颇梨，纯真无杂，外内清彻，光明远照。日宫纵广五十一由旬，宫牆及地薄如梓柏。」

「宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重宝铃、七重行树，周匝校饰以七宝成，金牆银门，银牆金门，琉璃牆水精门，水精牆琉璃门，赤珠牆马碯门，马碯牆赤珠门，车璩牆众宝门，众宝牆车璩门。又其栏楯，金栏银桄，银栏金桄，琉璃栏水精桄，水精栏琉璃桄，赤珠栏马碯桄，马碯栏赤珠桄，众宝栏车璩桄，车璩栏众宝桄。金网银铃，银网金铃，水精网琉璃铃，琉璃网水精铃，赤珠网马碯铃，马碯网赤珠铃，车璩网众宝铃，众宝网车璩铃。其金树者银叶华实，银树者金叶华实，琉璃树者水精华实，水精树者琉璃华实，赤珠树者马碯华实，马碯树者赤珠华实，车璩树者众宝华实，众宝树者车璩华实。宫牆四门，门有七阶，周匝栏楯，楼阁台观、园林浴池，次第相比，生众宝华，行行相当，种种果树，华叶杂色，树香芬馥，周流四远，杂类众鸟相和而鸣。

「其日宫殿为五风所持：一曰持风，二曰养风，三曰受风，四曰转风，五曰调风。日天子所止正殿，纯金所造，高十六由旬，殿有四门，周匝栏楯。日天子座纵广半由旬，七宝所成，清淨柔软，犹如天衣。日天子自身放光照于金殿，金殿光照于日宫，日宫光出照四天下。日天子寿天五百岁，子孙相承，无有间异。其宫不坏，终于一劫。日宫行时，其日天子无有行意，言我行住，常以五欲自相娱乐。日宫行时，无数百千诸大天神在前导从，欢乐无倦，好乐捷疾，因是日天子名为捷疾。

「日天子身出千光，五百光下照，五百光傍照，斯由宿业功德，故有此千光，是故日天子名为千光。宿业功德云何？或有一人供养沙门、婆罗门，济诸穷乏，施以饮食、衣服、汤药、象马、车乘、房舍、灯烛，分布时与，随其所须，不逆人意，供养持戒诸贤圣人。由彼种种无数法喜光明因缘，善心欢喜。如刹利王水浇头种初登王位，善心欢喜，亦复如是。以此因缘，身坏命终，为日天子，得日宫殿，有千光明，故言善业得千光明。

「复以何等故，名为宿业光明？或有人不杀生，不盗，不邪婬，不两舌、恶口、妄言、綺语，不贪取，不瞋恚、邪见，以此因缘，善心欢喜。犹如四衢道头有大浴池，清淨无秽，有人远行，疲极热渴，来入此池，澡浴清凉，欢喜爱乐。彼十善者，善心欢喜，亦复如是。其人身坏命终，为日天子，居日宫殿，有千光明，以是因缘故，名善业光明。

「复以何缘名千光明？或有人不杀、不盗、不婬、不欺、不饮酒，以此因缘，善心欢喜，身坏命终，为日天子，居日宫殿，有千光明，以是因缘故，名善业千光明。

「六十念顷名一罗耶，三十罗耶名摩睺多，百摩睺多名优波摩。日宫殿六月南行，日行三十里，极南不过阎浮提，日北行亦复如是。」

「以何缘故日光炎热？有十因缘。何等为十？一者须弥山外有佉陀罗山，高四万二千由旬，顶广四万二千由旬，其边无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为一缘日光炎热。二者佉陀罗山表有伊沙陀山，高二万一千由旬，纵广二万一千由旬，周匝无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为二缘日光炎热。三者伊沙陀山表有树提陀罗山，上高万二千由旬，纵广万二千由旬，周匝无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为三缘日光炎热。四者去树提陀罗山表有山名善见，高六千由旬，纵广六千由旬，周匝无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为四缘日光炎热。五者善见山表有马祀山，高三千由旬，纵广三千由旬，周匝无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为五缘日光炎热。六者去马祀山表有尼弥陀罗山，高千二百由旬，纵广千二百由旬，周匝无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为六缘日光炎热。七者去尼弥陀罗山表有调伏山，高六百由旬，纵广六百由旬，周匝无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为七缘日光炎热。八者调伏山表有金刚轮山，高三百由旬，纵广三百由旬，周匝无量，七宝所成，日光照山，触而生热，是为八缘日光炎热。复次，上万由旬有天宫殿，名为星宿，琉璃所成，日光照彼，触而生热，是为九缘日光炎热。复次，日宫殿光照于大地，触而生热，是为十缘日光炎热。」尔时，世尊以偈颂曰：

「以此十因缘，

日名为千光，

光明炎熾热，

佛日之所说。」

佛告比丘：「何故冬日宫殿寒而不可近，有光而冷？有十三缘，虽光而冷。云何为十三？一者须弥山、佉陀罗山中间有水，广八万四千由旬，周匝无量，其水生杂华：优鉢罗华、拘勿头、鉢头摩、分陀利、须乾提华，日光所照，触而生冷，是为一缘日光为冷。二者佉陀罗山、伊沙陀罗山中间有水，广四万二千由旬，纵广四万二千由旬，周匝无量，有水生诸杂华，日光所照，触而生冷，是为二缘日光为冷。三者伊沙陀罗山去树提陀罗山中间有水，广二万一千由旬，周匝无量，生诸杂华，日光所照，触而生冷，是为三缘日光为冷。四者善见山、树提山中间有水，广万二千由旬，周匝无量，生诸杂华，日光所照，触而生冷，是为四缘日光为冷。五者善见山、马祀山中间有水，广六千由旬，生诸杂华，日光所照，触而生冷，是为五缘日光为冷。六者马祀山、尼弥陀罗山中间有水，广千二百由旬，周匝无量，生诸杂华，日光所照，触而生冷，是为六缘日光为冷。尼弥陀罗山、调伏山中间有水，广六百由旬，周匝无量，生诸杂华，日光所照，触而生冷，是为七缘日光为冷。调伏山、金刚轮山中间有水，广三百由旬，周匝无量，生诸杂华，日光所照，触而生冷，是为八缘日光为冷。复次，此阎浮利地大海江河，日光所照，触而生冷，是为九缘日光为冷。阎浮提地河少，拘耶尼地水多，日光所照，触而生冷，是为十缘日光为冷。拘耶尼河少，弗于逮水多，日光所照，触而生冷，是为十一缘日光为冷。弗于逮河少，欝单曰河多，日光所照，触而生冷，是为十二缘日光为冷。复次，日宫殿光照大海水，日光所照，触而生冷，是为十三缘日光为冷。」佛时颂曰：

「以此十三缘，

日名为千光，

其光明清冷，

佛日之所说。」

佛告比丘：「月宫殿有时损质盈亏，光明损减，是故月宫名之为损。月有二义：一曰住常度，二曰宫殿。四方远见故圆，寒温和适，天银、琉璃所成，二分天银，纯真无杂，内外清彻，光明远照，一分琉璃，纯真无杂，外内清彻，光明远照。月宫殿纵广四十九由旬，宫牆及地薄如梓柏，宫牆七重，七重栏楯、七重罗网、七重宝铃、七重行树，周匝校饰以七宝成，乃至无数众鸟相和而鸣。

「其月宫殿为五风所持：一曰持风，二曰养风，三曰受风，四曰转风，五曰调风。月天子所止正殿，琉璃所造，高十六由旬，殿有四门，周匝栏楯。月天子座纵广半由旬，七宝所成，清淨柔软，犹如天衣。月天子身放光明，照琉璃殿，琉璃殿光照于月宫，月宫光出照四天下。月天子寿天五百岁，子孙相承，无有异系。其宫不坏，终于一劫。月宫行时，其月天子无有行意，言我行住，常以五欲自相娱乐。月宫行时，无数百千诸大天神常在前导，好乐无倦，好乐捷疾，因是月天名为捷疾。

「月天子身出千光明，五百光下照，五百光傍照，斯由宿业功德故有此光明，是故月天子名曰千光。宿业功德云何？世间有人供养沙门、婆罗门，施诸穷乏饮食、衣服、汤药、象马、车乘、房舍、灯烛，分布时与，随意所须，不逆人意，供养持戒诸贤圣人。犹是种种无数法喜，善心光明。如刹利王水浇头种初登王位，善心欢喜，亦复如是。以是因缘，身坏命终，为月天子，月宫殿有千光明，故言善业得千光明。

「复以何业得千光明？世间有人不杀，不盗，不邪婬，不两舌、恶口、妄言、綺语，不贪取、瞋恚、邪见，以此因缘，善心欢喜。犹如四衢道头有大浴池清淨无秽，有人远行，疲极热渴，来入此池，澡浴清凉，欢喜快乐。彼行十善者，善心欢喜，亦复如是。其人身坏命终，为月天子，居月宫殿，有千光明，以是因缘故，名善业千光。

「复以何因缘得千光明？世间有人不杀、不盗、不婬、不欺、不饮酒，以此因缘，善心欢喜。身坏命终，为月天子，居月宫殿，有千光明，以是因缘故，名善业千光。六十念顷名一罗耶，三十罗耶名摩睺多，百摩睺多名优婆摩。若日宫殿六月南行，日行三十里，极南不过阎浮提，是时，月宫殿半岁南行，不过阎浮提；月北行亦复如是。

「以何缘故月宫殿小小损减？有三因缘故月宫殿小小损减：一者月出于维，是为一缘故月损减。复次，月宫殿内有诸大臣身着青服，随次而上，住处则青，是故月减，是为二缘月日日减。复次，日宫有六十光，光照于月宫，映使不现，是故所映之处月则损减。是为三缘月光损减。

「复以何缘月光渐满？复有三因缘使月光渐满。何等为三？一者月向正方，是故月光满。二者月宫诸臣尽着青衣，彼月天子以十五日处中而坐，共相娱乐，光明遍照，遏诸天光，故光普满。犹如众灯烛中燃大炬火，遏诸灯明。彼月天子亦复如是，以十五日在天众中，遏绝众明，其光独照，亦复如是，是为二因缘。三者日天子虽有六十光照于月宫，十五日时月天子能以光明逆照，使不掩翳，是为三因缘月宫团满无有损减。复以何缘月有黑影？以阎浮树影在于月中，故月有影。」

佛告比丘：「心当如月，清凉无热，至檀越家，专念不乱。复以何缘有诸江河？因日月有热，因热有炙，因炙有汗，因汗成江河，故世间有江河。有何因缘世间有五种子？有大乱风，从不败世界吹种子来生此国，一者根子，二者茎子，三者节子，四者虚中子，五者子子，是为五子。以此因缘，世间有五种子出。

「此阎浮提日中时，弗于逮日没，拘耶尼日出，鬱单曰夜半；拘耶尼日中阎浮提日没，鬱单曰日出，弗于逮夜半；鬱单曰日中，拘耶尼日没，弗于逮日出，阎浮提夜半；若弗于逮日中，鬱单曰日没，阎浮提日出，拘耶尼夜半。阎浮提东方，弗于逮为西方；阎浮提为西方，拘耶尼为东方；拘耶尼为西方，鬱单曰为东方；鬱单曰为西方，弗于逮为东方。

「所以阎浮提名阎浮者，下有金山，高三十由旬，因阎浮树生，故得名为阎浮金。阎浮树其果如蕈，其味如蜜。树有五大孤，四面四孤，上有一孤，其东孤孤果乾闥和所食；其南孤者七国人所食：一曰拘楼国、二曰拘罗婆、三名毘提、四名善毘提、五名漫陀、六名婆罗、七名婆梨；其西孤果海虫所食；其北孤果者禽兽所食；其上孤果者星宿天所食。七大国北有七大黑山：一曰裸土，二曰白鹤，三曰守宫，四者仙山，五者高山，六者禪山，七者土山。此七黑山上有七婆罗门仙人，此七仙人住处，一名善帝，二名善光，三名守宫，四名仙人，五者护宫，六者伽那那，七者增益。」

佛告比丘：「劫初众生食地味已，久住于世，其食多者颜色麤悴，其食少者颜色光润，然后乃知众生颜色形貌优劣，互相是非，言：『我胜汝，汝不如我。』以其心存彼我，怀諍竞故，地味消竭。又地皮生，状如薄饼，色味香洁。尔时，众生聚集一处，懊恼悲泣，椎胷而言：『咄哉为祸！今者地味初不复现。』犹如今人得盛美味，称言美善，后复失之以为忧恼，彼亦如是忧恼悔恨。后食地皮，渐得其味，其食多者颜色麤悴，其食少者颜色润泽，然后乃知众生颜色形貌优劣，互相是非，言：『我胜汝，汝不如我。』以其心存彼我，怀諍竞故，地皮消竭。

「其后复有地肤出，转更麤厚，色如天华，软若天衣，其味如蜜。时，诸众生复取共食，久住于世，食之多者颜色转损，食甚少者颜色光泽，然后乃知众生颜色形貌优劣，互相是非，言：『我胜汝，汝不如我。』以其心存彼我，怀諍竞故，地肤消竭。其后复有自然粳米，无有糠糩，不加调和，备众美味。尔时，众生聚集而言：『咄哉为祸！今者地肤忽不复现。』犹如今人遭祸逢难，称言：『苦哉！』尔时，众生亦复如是懊恼悲歎。

「其后众生便共取粳米食之，其身麤丑，有男女形，互相瞻视，遂生欲想，共在屏处为不淨行。餘众生见言：『咄此为非！云何众生共生有如此事？』彼行不淨男子者，见他呵责，即自悔过言：『我所为非。』即身投地。其彼女人见其男子以身投地，悔过不起，女人即便送食。餘众生见，问女人言：『汝持此食，欲以与谁？』答曰：『彼悔过众生堕不善行者，我送食与之。』因此言故，世间便有不善夫主之名；以送饭与夫，因名之为妻。

「其后众生遂为婬逸，不善法增，为自障蔽，遂造屋舍，以此因缘故，始有舍名。其后众生婬逸转增，遂成夫妻。有餘众生寿、行、福尽，从光音天命终，来生此间，在母胎中，因此世间有处胎名。尔时，先造瞻婆城，次造伽尸婆罗捺城，其次造王舍城。日出时造，即日出时成。以此因缘，世间便有城郭、郡邑王所治名。

「尔时，众生初食自然粳米时，朝收暮熟，暮收朝熟，收后复生，无有茎秆。时，有众生默自念言：『日日收穫，疲劳我为？今当併取以供数日。』即时併穫，积数日粮。餘人于后语此人言：『今可相与共取粳米。』此人答曰：『我已先积，不须更取。汝欲取者，自随意去。』后人复自念言：『前者能取二日餘粮，我岂不能取三日粮耶？』此人即积三日餘粮。复有餘人语言：『共取粮去来。』此人答曰：『我已取三日餘粮。汝欲取者，自随汝意。』此人念言：『彼人能取三日粮，我岂不能取五日粮耶？』取五日粮已。时，众生竞积餘粮故，是时粳米便生糠糩，收已不生，有枯秆现。

「尔时，众生集在一处，懊恼悲泣，拍胷而言：『咄此为哉！』自悼责言：『我等本皆化生，以念为食，身光自照，神足飞空，安乐无碍。其后地味始生，色味具足，时，我等食此地味，久住于世。其食多者颜色转麤，其食少者色犹光泽，于是众生心怀彼我，生憍慢心言：「我色胜，汝色不如。」諍色憍慢故，地味消灭。更生地皮，色香味具。我等时复共取食之，久住于世。其食多者色转麤悴，其食少者色犹光泽，于是众生心怀彼我，生憍慢心言：「我色胜，汝色不如。」諍色憍慢故，地皮消灭。更生地肤，转更麤厚，色香味具。我等时复共取食之，久住于世。其食多者色转麤悴，其食少者色犹光泽，于是众生心怀彼我，生憍慢心言：「我色胜，汝色不如。」諍色憍慢故，地肤灭。更生自然粳米，色香味具。我等时复共取食之，朝穫暮熟，暮穫朝熟，收以随生，无有载收。由我尔时竞共积聚故，便生糠糩，收已不生，现有根秆。我等今者宁可共封田宅，以分疅畔。』

「时，即共分田以异疅畔，计有彼我。其后遂自藏己米，盗他田穀。餘众生见已，语言：『汝所为非，汝所为非。云何自藏己物，盗他财物？』即呵责言：『汝后勿复为盗。』如是不已，犹复为盗，餘人复呵言：『汝所为非，何故不休？』即便以手杖打，将詣众中，告众人言：『此人自藏粳米，盗他田穀。』盗者复言：『彼人打我。』众人闻已，懊恼涕泣，拊胷而言：『世间转恶，乃是恶法生耶？』遂生忧结热恼苦报，此是生、老、病、死之原，坠堕恶趣。有田宅疅畔别异，故生諍讼，以致怨讐，无能决者。『我等今者宁可立一平等主，善护人民，赏善罚恶，我等众人各共减割以供给之。』

「时，彼众中有一人形质长大，容貌端正，甚有威德，众人语言：『我等今欲立汝为主，善护人民，赏善罚恶，当共减割以相供给。』其人闻之，即受为主，应赏者赏，应罚者罚，于是始有民主之名。初民主有子，名曰珍宝。珍宝有子，名曰好味，好味有子，名曰静斋，静斋有子，名曰顶生，顶生有子，名曰善行，善行有子，名曰宅行，宅行有子，名曰妙味，妙味有子，名曰味帝，味帝有子，名曰水仙，水仙有子，名曰百智，百智有子，名曰嗜欲，嗜欲有子，名曰善欲，善欲有子，名曰断结，断结有子，名曰大断结，大断结有子，名曰宝藏，宝藏有子，名曰大宝藏，大宝藏有子，名曰善见，善见有子，名曰大善见，大善见有子，名曰无忧，无忧有子，名曰洲渚，洲渚有子，名曰殖生，殖生有子，名曰山岳，山岳有子，名曰神天，神天有子，名曰遣力，遣力有子，名曰牢车，牢车有子，名曰十车，十车有子，名曰百车，百车有子，名曰牢弓，牢弓有子，名曰百弓，百弓有子，名曰养牧，养牧有子，名曰善思。

「从善思已来有十族，转轮圣王相续不绝。一名伽[少/兔]麤，二名多罗婆，三名阿叶摩，四名持施，五名伽楞伽，六名瞻婆，七名拘罗婆，八者般闍罗，九者弥私罗，十者声摩。伽[少/兔]麤王有五转轮圣王，多罗婆王有五转轮圣王，阿叶摩王有七转轮圣王，持施王有七转轮圣王，伽楞伽王有九转轮圣王，瞻婆王有十四转轮圣王，拘罗婆王有三十一转轮圣王，般闍罗王有三十二转轮圣王，弥私罗王有八万四千转轮圣王，声摩王有百一转轮圣王，最后有王，名大善生从。

「声摩王有子，名乌罗婆，乌罗婆有子，名渠罗婆，渠罗婆有子，名尼求罗，尼求罗有子，名师子颊，师子颊有子，名曰白淨王，白淨王有子，名菩萨，菩萨有子，名罗睺罗。由此本缘有刹利名。

「尔时，有一众生作是念言：『世间所有家属万物皆为刺棘癰疮，今宜捨离，入山行道，静处思惟。』时，即远离家刺，入山静处，树下思惟，日日出山，入村乞食。村人见已，加敬供养，众共称善：『此人乃能捨离家累，入山求道，以其能离恶不善法。』因是称曰为婆罗门。婆罗门众中有不能行禪者，便出山林，游于人间，自言：『我不能坐禪。』因是名曰无禪婆罗门，经过下村，为不善法，施行毒法，因是相生，遂便名毒。由此因缘，世间有婆罗门种。

「彼众生中习种种业以自营生，因是故世间有居士种。

「彼众生中习诸技艺以自生活，因是世间有首陀罗种。

「世间先有此释种出已，然后有沙门种。刹利种中有人自思惟：『世间恩爱污秽不淨，何足贪着也？』于是捨家，剃除鬚髮，法服求道：『我是沙门！我是沙门！』婆罗门种、居士种、首陀罗种众中有人自思惟：『世间恩爱污秽不淨，何足贪着？』于是捨家，剃除鬚髮，法服求道：『我是沙门！我是沙门！』

「若刹利众中，有身行不善、口行不善、意行不善，行不善已，身坏命终，一向受苦。或婆罗门、居士、首陀罗，身行不善、口行不善、意行不善，彼行不善已，身坏命终，一向受苦。刹利种身行善、口行善、意念善，身坏命终，一向受乐。婆罗门、居士、首陀罗，身行善、口行善、意等念善，身坏命终，一向受乐。刹利种身中有二种行，口、意有二种行，彼身、意行二种已，身坏命终，受苦乐报。婆罗门、居士、首陀罗，身二种行，口、意二种行，彼身、意行二种行已，身坏命终，受苦乐报。

「刹利众中剃除鬚髮，服三法衣，出家求道，彼修七觉意，彼以信坚固出家为道，修无上梵行，于现法中自身作证：我生死已尽，梵行已立，所作已办，更不受后有。婆罗门、居士、首陀罗剃除鬚髮，服三法衣，出家求道，彼修七觉意，彼以信坚固出家为道，修无上梵行，于现法中作证：我生死已尽，梵行已立，更不受后有。此四种中，出明行成，得阿罗汉为最第一。是时，梵天说是偈言：

「『刹利生为最，

能集诸种姓，

明行成具足，

天人中为最。』」

佛告诸比丘：「彼梵天说此偈为善说，非不善说，善受，非不善受，我所印可。所以者何？我今如来、至真、等正觉亦说此偈：

「『刹利生为最，

能集诸种姓，

明行成具足，

天人中为最。』」

尔时，诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

长阿含具足，归命一切智，一切众安乐，众生处无为，我亦在其例。

佛说长阿含经卷第二十二